%-*-latex-*-

\addcontentsline{toc}{subsection}{Los pasos (\emph{Les pas})}

\selectlanguage{spanish}

\poemtitle*{Los pasos}

\settowidth{\versewidth}{Me llegan en esos dos pies contenidos!}

\bigskip

\begin{verse}[\versewidth]
  Van tus pasos, hijos de mi callar, \\
  santamente, lentamente colocados... \\
  Mi cama en vela quieren hallar, \\
  procediendo mudos y helados.

  Oh sombra pura, oh ser divino, \\
  ¡qué suaves son, tus pasos menudos! \\
  ¡Dioses!... ¡Los dones que adivino \\
  llegan en esos dos pies desnudos!

  Con tus labios adelantados, \\
  si preparas para sosegar  \\
  el habitante de mi pensar \\
  un manjar de besos amados,

  no apresures el acto esperado, \\
  dulzura del ser y no ser sin traspasos, \\
  pues toda mi vida la he esperado, \\
  y mi corazón sólo era sus pasos.
\end{verse}

\newpage

\selectlanguage{french}

\poemtitle*{\emph{Les pas}}

\settowidth{\versewidth}{Dieux!... tous les dons que je devine}

\bigskip

{\itshape
\begin{verse}[\versewidth]
  Tes pas, enfants de mon silence, \\
  saintement, lentement placés, \\
  vers le lit de ma vigilance \\
  procèdent muets et glacés.

  Personne pure, ombre divine, \\
  qu'ils sont doux, tes pas retenus! \\
  Dieux!... Tous les dons que je devine \\
  viennent à moi sur ces pieds nus!

  Si, de tes lèvres avancées, \\
  tu prépares pour l'apaiser, \\
  à l'habitant de mes pensées \\
  la nourriture d'un baiser,

  ne hâte pas cet acte tendre, \\
  douceur d'être et de n'être pas, \\
  car j'ai vécu de vous attendre, \\
  et mon cœur n'était que vos pas.
\end{verse}
}
