%-*latex-*-

\addcontentsline{toc}{subsection}{Les souvenirs ({\em Los recuerdos})}

\selectlanguage{french}

\poemtitle*{Les souvenirs}

\settowidth{\versewidth}{c'est lui qui finalement vainc. Combien d'étreintes laissées!}

\bigskip

\begin{verse}[\versewidth]
Qu'advint-il donc de ces jours qui traversèrent pressés \\
hélas! par le c{\oe}ur? Aveugle et infatigable onde, \\
c'est lui qui finalement vainc. Combien d'étreintes laissées! \\
Oh, temps: avec ta folle fugue mon c{\oe}ur tu inondes! \\
\end{verse}

\selectlanguage{spanish}

\poemtitle*{Los recuerdos}

\settowidth{\versewidth}{es él por fin quién gana. !`Cuántos últimos goces!}

\bigskip

\begin{verse}[\versewidth]
?`Qué fue de aquellos días que cruzaron veloces, \\
ay, por el corazón? Infatigables a ciegas, \\
es él por fin quién gana. !`Cuántos últimos goces! \\
!`Oh, tiempo: con tu fuga mi corazón anegas!
\end{verse}

\addcontentsline{toc}{subsection}{Les jardins ({\em Los jardines})}

\selectlanguage{french}

\poemtitle*{Les jardins}

\settowidth{\versewidth}{Temps en profondeur, temps en largeur: il vit en jardins.}

\bigskip

\begin{verse}[\versewidth]
Temps en profondeur, temps en largeur: il vit en jardins. \\
Regarde comme il se pose, puis devient immense. \\
Maintenant son intérieur est tien. De tant de matins \\
à jamais ensembles, quelle unique transparence! \\
Oui, maintenant fable de la fontaine est ton enfance.
\end{verse}

\selectlanguage{spanish}

\poemtitle*{Los jardines}

\settowidth{\versewidth}{Ya es tuyo su interior. !`Qué trasparencia}

\bigskip

\begin{verse}[\versewidth]
Tiempo en profundidad: está en jardines. \\
Mira cómo se posa. Ya se ahonda. \\
Ya es tuyo su interior. !`Qué trasparencia \\
de muchas tardes, para siempre juntas! \\
Sí, tu niñez, ya fábula de fuentes.
\end{verse}

\bigskip \bigskip \bigskip

\hspace*{20mm} {\bf Jorge Guillen}. {\em Cántico.} (1928-1950)
