\addcontentsline{toc}{subsection}{Coloquio sentimental ({\em Colloque sentimental\/})}

\hspace*{25mm} \hspace*{15mm} COLOQUIO SENTIMENTAL \\ \\

\begin{verse}
\hspace*{25mm} Por el antiguo parque vac\'{\i}o y helado \\
\hspace*{25mm} Dos formas hace poco han pasado. \\ \

\hspace*{25mm} Sus labios son blandos, sus miradas apagadas, \\
\hspace*{25mm} Y parece que soplan palabras ahogadas. \\ \

\hspace*{25mm} Por el antiguo parque vac\'{\i}o y helado \\
\hspace*{25mm} Dos espectros evocar\'on el pasado. \\ \

\hspace*{25mm} --- ?`Te acuerdas de nuestro \'extasis de anta\~no? \\
\hspace*{25mm} --- ?`Por qu\'e cree que recordar\'{\i}a sin enga\~no? \\ \

\hspace*{25mm} --- ?`Sigue a\'un latiendo mi nombre en tu seno? \\
\hspace*{25mm} ?`A\'un ves mi alma en horas de ensue\~no? --- No. \\ \

\hspace*{25mm} --- !`Ah! !`Bellos d\'{\i}as de felicidad indecible \\
\hspace*{25mm} Cu\'ando un\'{\i}amos nuestros labios! --- Es posible. \\ \

\hspace*{25mm} --- !`La mar, qu\'e azul era, y la esperanza, quieta! \\
\hspace*{25mm} --- La esperanza huy\'a, vencida, a la Mar Prieta. \\ \

\hspace*{25mm} Tales caminaban entre las avenas locas, \\
\hspace*{25mm} Y s\'olo la noche oy\'o ta\~ner las dos bocas. \\
\end{verse}

\newpage

\hspace*{25mm} \hspace*{20mm} COLLOQUE SENTIMENTAL \\ \\

\begin{verse}
\hspace*{25mm} Dans le vieux parc solitaire et glac\'e \\
\hspace*{25mm} Deux formes ont tout \`a l'heure pass\'e. \\ \

\hspace*{25mm} Leurs yeux sont morts et leurs l\`evres sont molles, \\
\hspace*{25mm} Et l'on entend \`a peine leurs paroles. \\ \

\hspace*{25mm} Dans le vieux parc solitaire et glac\'e \\
\hspace*{25mm} Deux spectres ont \'evoqu\'e le pass\'e. \\ \

\hspace*{25mm} --- Te souvient-il de notre extase ancienne? \\
\hspace*{25mm} --- Pourquoi voulez-vous donc qu'il m'en souvienne? \\ \

\hspace*{25mm} --- Ton c{\oe}ur bat-il toujours \`a mon seul nom? \\
\hspace*{25mm} Toujours vois-tu mon \^ame en r\^eve? --- Non. \\ \

\hspace*{25mm} --- Ah! les beaux jours de bonheur indicible \\
\hspace*{25mm} O\`u nous joignions nos bouches! --- C'est possible. \\ \

\hspace*{25mm} --- Qu'il \'etait bleu, le ciel, et grand, l'espoir! \\
\hspace*{25mm} --- L'espoir a fui, vaincu, vers le ciel noir. \\ \

\hspace*{25mm} Tels ils marchaient dans les avoines folles, \\
\hspace*{25mm} Et la nuit seule entendit leurs paroles. \\
\end{verse}

\bigskip \bigskip

\hspace*{25mm} {\bf Paul Verlaine}. {\em F\^etes galantes.}
