%%-*-latex-*-

\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[charter]{mathdesign}
\usepackage{verse}

\begin{document}

\thispagestyle{empty}

\poemtitle{Les miroirs dans la boue}

\settowidth{\versewidth}{quand je t'embrasse, cher Visage, la goulée de mes lèvres}

\bigskip

\begin{verse}[\versewidth]
Au loin s'étire le jour \\
\qquad entre les nuages; \\
dans mes yeux tu t'étires, mienne \\
\qquad entre mes pieds.

La pluie dessine des miroirs \\
\qquad dans la boue; \\
l'angoisse te dessine par reflets \\
\qquad sur la colline.

Du monde la nuit avale maintenant \\
\qquad le rivage... \\
du bavard l'ombre enfin noie \\
\qquad l'allumette...

Des étoiles clignent avec des cils \\
\qquad à mille lieues; \\
tu es elles, et tu te donnes \\
\qquad à ma langue.

Soleils, aiguillles, points et lueurs perçant \\
\qquad le firmament; \\
seul, sur mon chemin de croix marchant \\
\qquad la ferme lamentation.

La lune vêt ses couleurs et se lêve \\
\qquad et se met en marche; \\
elle revêt mes douleurs et le souvenir s'éclipse \\
\qquad que tu es à mes pieds.

Tu éloignas, mon Astre, de la trajectoire de mes yeux \\
\qquad la pluie limpide... \\
quand je t'embrasse, cher Visage, la goulée de mes lèvres \\
\qquad est de l'eau sale!...

En un instant charmé par toi \\
\qquad j'ai déliré, parmi les chants. \\
Dans une flaque sur la boue dessinée \\
\qquad je me suis réveillé. Parmi tant d'autres.
\end{verse}

\end{document}
