%-*-latex-*-

\documentclass[a4paper,12pt]{book}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[charter]{mathdesign}
\usepackage{verse}
\usepackage{url}
\usepackage{hyphenat}


\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\vspace*{70mm}
\begin{center}
{\Huge\textbf{RIMES}} \\
\vspace*{10mm}
{\Large Gustavo Adolfo Bécquer} \\
\vspace*{10mm}
Traduction de Christian Rinderknecht\\
\url{rinderknecht@free.fr}
\end{center}

\centerline\today

\cleardoublepage

%\selectlanguage{francais}
\frenchspacing  % Follow French conventions after a period

\chapter{Biographie de l'auteur}

Gustavo Adolfo Bécquer naît à Séville en \oldstylenums{1836}, dans une
famille nombreuse. Son père, qui s'était distingué comme peintre,
meurt en \oldstylenums{1841}. Gustavo va à l'école en
\oldstylenums{1846}, où il reçoit une éducation en lettres
classiques. Un an après le décès de sa mère en \oldstylenums{1847}, il
rejoint une école des beaux arts, mais abandonne ses études en
\oldstylenums{1850}. Il reprend un cursus normal et publie prose et
poésie dans des revues sévillanes en \oldstylenums{1853} et
\oldstylenums{1854} ---~année où il se rend à Madrid et y publie des
critiques musicales et théâtrales. En \oldstylenums{1856}, il
s'emploie à dessiner et décrire l'histoire d'églises, monastères et
couvents espagnols. En \oldstylenums{1858} sont publiés certains de
ses récits en proses, nommés \emph{leyendas} (légendes), où un
Moyen-Âge romantisé évoque une gloire passée. Julia Espín devient sa
muse de \oldstylenums{1858} à \oldstylenums{1860}. En plus de ses
poèmes, qu'il appelle ses \emph{rimas} (rimes), il écrit aussi durant
cette période des opérettes espagnoles (\emph{zarzuelas}) et collabore
avec son frère Valeriano, peintre. Il épouse Casta Esteban Navarro en
\oldstylenums{1861}. Jusqu'en \oldstylenums{1864}, il continue à
publier ses \emph{leyendas} et le ministre Luis González Bravo le
nomme censeur des romans, ce qui le met enfin à l'abri du besoin. En
\oldstylenums{1868}, une révolution antimonarchique détrône la reine
Isabel~II, et fait choir son gouvernement, dont Luis González Bravo
faisait partie. Celui-ci avait reçu de Bécquer un manuscrit contenant,
entre autres, les \emph{rimas}, et le saccage par la foule du domicile
du ministre déchu vit la disparition de ce premier manuscrit. Bécquer
perd son poste et retourne à la vie précaire de journaliste. Il
réécrit ce texte, qu'il intitule \emph{El libro de los gorriones} (Le
livre des moineaux). Le projet prévoyait une première partie en prose
(restée inachevée), et la seconde en vers ---~complète,
semble-t-il. Il se sépare de son épouse, mais parvient à rester en
bons termes avec elle. Il meurt en \oldstylenums{1870}, peu après son
frère Valeriano. Un an après paraît son œuvre posthume en deux
volumes, intitulée \emph{Obras} (Œuvres), où les poèmes du \emph{livre
des moineaux} sont presque tous repris, corrigés parfois, et ordonnés
par thèmes. Il retint du romantisme le lyrisme, mais le dépassa par
ses thèmes tantôt symboliques, tantôt réalistes, ainsi que par une
recherche esthétique pour elle-même et un style direct.

\chapter{Introduction du traducteur}

%% Gustavo Adolfo Bécquer (\oldstylenums{1836}-\oldstylenums{1870}) était
%% un poète, écrivain, critique musical et théâtral, né à Séville
%% (Espagne). Il retint du romantisme le lyrisme, mais le dépassa par ses
%% thèmes tantôt symboliques, tantôt réalistes, ainsi que par une
%% recherche esthétique pour elle-même et un style direct. Il publia une
%% quinzaine de poèmes dans des revues littéraires et artistiques. Il
%% remit un recueil manuscrit de ses poèmes à son protecteur, Luis
%% González Bravo, alors premier ministre espagnol de la reine Isabel~II,
%% pour qu'il le préface. Malheureusement, la révolution antimonarchique
%% de \oldstylenums{1868} vit le saccage du domicile de l'homme d'État et
%% la disparition du manuscrit. Par la suite, Bécquer reconstitua (de
%% mémoire, prétend-il) le livre perdu, qu'il intitula \emph{El libro de
%% los gorriones} (Le livre des moineaux). Le projet prévoyait une
%% première partie en prose (restée inachevée), et la seconde en vers
%% ---~complète, semble-t-il. Cette œuvre poétique fit partie de la
%% publication de deux volumes posthumes intitulés \emph{Obras} (Œuvres),
%% en \oldstylenums{1871}. Presque tous les poèmes furent retenus, mais
%% dans un ordre thématique.

Notre traduction reprend l'ordre du \emph{Livre des moineaux}, où
chaque poème est numéroté en chiffres arabes, mais nous adjoignons
aussi la numérotation des \emph{Œuvres}, en chiffres romains. Nous
avons intégré les corrections posthumes et parfois pris la peine de
citer en notes les variantes de certains vers ou strophes, non pour
constituer un semblant d'apparat critique, mais pour faire sentir au
lecteur le processus créateur. Nous avons consulté une source de
référence, celle du \emph{Centro Virtual Cervantes} en Espagne, mais
aussi une édition de \emph{Rimas y leyendas} de \oldstylenums{1984}
aux éditions Orbis. Nous avons ajouté un chapitre intitulé \emph{Autre
rimes} regroupant des poèmes attribués à l'auteur par la critique,
mais qui ne faisaient ni partie du \emph{Livre des moineaux} ni des
\emph{Œuvres}.

Les poèmes de Bécquer sont connus aujourd'hui sous le vocables de
\emph{Rimas} (rimes), car l'auteur les appelaient ainsi auprès de ses
amis. Malgré l'apparence de vers libres, beaucoup de ses poèmes riment
au sens où ils contiennent des correspondances internes, souvent des
allitérations, des répétitions de mots, des structures parallèles, des
progressions etc. Bécquer joue beaucoup avec la syntaxe espagnole pour
réaliser ces rimes. Plutôt que faire de même en français, où l'ordre
des propositions et des adjectifs est plus contraint, nous avons opté
pour une traduction plus fluide, surtout dans les poèmes les plus
longs, pour ne pas égarer le lecteur. Nous avons néanmoins tâché de
recréer certaines allitérations, mais surtout les structures entre
strophes et vers, comme par exemple la mise en exergue de certains
mots, au début ou à la fin de certains vers. L'espagnol du milieu du
XIX\ieme{} siècle a changé: nous avons consulté des sources
philologiques pour traduire correctement certains mots. Par ailleurs,
certains termes religieux sont devenus obscurs: nous avons fourni des
notes pour les expliquer brièvement. Bécquer avait une ponctuation
idiosyncratique ---~quand elle n'était pas absente: nous avons pris la
liberté d'user d'une ponctuation moderne qui sert la compréhension,
surtout dans les longs poèmes.

Gustavo Adolfo Bécquer est bien connu des espagnols pour sa poésie,
bien que sa prose soit plus volumineuse, parce que certains de ses
poèmes sont étudiés et appris par cœur dans les écoles, mais surtout
parce que leur lyrisme original sait toucher les jeunes cœurs. Voici
quelques thèmes qui traversent son œuvre: l'existence, avec sa cohorte
habituelle: destin, incertitude, mort, aspiration au repos
existentiel; les galanteries amoureuses; l'amour perdu, avec
l'aréopage des regrets, des nuits sans sommeil, mais aussi du dépit et
de la rancune; la musique; la nature; enfin, la métapoésie,
c'est-à-dire des poèmes sur l'écriture poétique elle-même, sur le
sujet poétique (en particulier, l'idéal féminin), avec parfois des
éléments platoniciens qui touchent au symbolisme.

\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\hfill Christian Rinderknecht

\chapter{Rimes}

%\newpage

\begin{center}
  \textbf{1 [XLVIII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{1.\ Comme s'arrache le fer d'une plaie}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{et la lumière de la foi qui en elle brûlait}

\begin{verse}[\versewidth]
  Comme s'arrache le fer d'une plaie,\footnote{Le thème de la blessure
  par arme blanche est récurrent chez Bécquer. Voir les rimes~16, 28
  et~77.} \\
  j'arrachai son amour de mes entrailles, \\
  bien que je sentis ce faisant \\
  que je m'arrachais la vie avec lui.

  De l'autel que je lui dressai dans mon âme, \\
  la volonté abattit son image, \\
  et la lumière de la foi qui en elle brûlait \\
  s'éteignit devant l'autel désert.

  Son image tenace revient encore à mon esprit \\
  pour combattre ma détermination... \\
  Quand pourrai-je dormir de ce sommeil \\
  où s'achève le rêve?
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{2 [XLVII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{2.\ Je me suis penché sur
    les gouffres béants}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Mais hélas! je parvins à l'abîme d'un cœur}

\begin{verse}[\versewidth]
  Je me suis penché sur les gouffres béants \\
  de la terre et du ciel, \\
  et j'en ai vu la fin avec les yeux \\
  ou la pensée.

  Mais hélas! je parvins à l'abîme d'un cœur \\
  et je m'inclinai un moment, \\
  et mon âme et mes yeux se troublèrent, \\
  si profond et si noir il était!
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{3 [XLV]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{3.\ À la clef d'un arc mal assuré}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{et cela, me dit-elle, est le parfait emblème}

\begin{verse}[\versewidth]
  À la clef d'un arc mal assuré, \\
  aux pierres rougies par le temps, \\
  campait le blason gothique, \\
  œuvre d'un rude ciseau.

  Panache de son heaume de granit, \\
  le lierre qui pendait autour \\
  ombrait l'écu où une main \\
  tenait un cœur.

  Pour le contempler en ce lieu désert, \\
  nous nous arrêtâmes tous deux: \\
  et cela, me dit-elle, est le parfait emblème \\
  de mon amour constant.

  Hélas! Ce qu'elle me dit alors était vrai: \\
  vrai que le cœur, \\
  elle l'aurait sur la main, partout... \\
  mais dans la poitrine, non.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{4 [XXXVIII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{4.\ Les soupirs sont air, et
    à l'air ils vont}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Les larmes sont eau, et à la mer elles vont.}

\begin{verse}[\versewidth]
  Les soupirs sont air, et à l'air ils vont. \\
  Les larmes sont eau, et à la mer elles vont. \\
  Dis-moi, ma demoiselle: quand l'amour s'oublie, \\
  sais-tu où il va?
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{5 [LXXII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{5.\ Les ondes ont une vague
    harmonie}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{\emph{T'embarques-tu?}, me criaient-ils. Et moi, souriant,}

\begin{center} \emph{Première voix} \end{center}

\begin{verse}[\versewidth]
  Les ondes ont une vague harmonie; \\
  les violettes, une suave odeur; \\
  les brumes d'argent, la froide nuit; \\
  la lumière et l'or, le jour; \\
  moi, quelque chose de meilleur: \\
  moi, j'ai l'\emph{Amour}!
\end{verse}

\smallskip

\begin{center} \emph{Deuxième voix} \end{center}

\begin{verse}[\versewidth]
  Brise\footnote{\emph{aura}, dans la poésie espagnole du XIX\ieme{}
  siècle, désignait un vent doux. Nous traduisons parfois par
  \emph{zéphyr}. Voir rimes~27 et~60.} de liesse, nuée radieuse, \\
  vague d'envie qui baise le pied, \\
  île de songes où repose \\
  l'âme inassouvie. \\
  Douce ivresse, \\
  c'est la \emph{Gloire}.
\end{verse}

\begin{center} \emph{Troisième voix} \end{center}

\begin{verse}[\versewidth]
  Braise allumée est le trésor, \\
  ombre qui fuit la vanité. \\
  Tout est mensonge: la gloire, l'or; \\
  seul ce que moi j'adore \\
  est vrai: \\
  la \emph{Liberté}!
\end{verse}

\begin{verse}
  Ainsi passaient les bateliers en chantant \\
  l'éternelle chanson, \\
  et l'écume sautait aux coups de rame, \\
  blessée par le soleil.

  \emph{T'embarques-tu?}, me criaient-ils. Et moi, souriant, \\
  je leur dis au passage: \\
  «~J'ai déjà embarqué.~», et je leur pointai \\
  mes habits étendus qui séchaient encore sur la plage.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{6 [XVIII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{6.\ Fatiguée par la danse}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{que pousse la mer et caresse le zéphir,}

\begin{verse}[\versewidth]
  Fatiguée par la danse, \\
  la couleur ardente, le souffle court, \\
  appuyée à mon bras, \\
  elle s'arrêta à un bout du salon.

  Parmi la gaze légère \\
  que soulevait son sein palpitant, \\
  une fleur était bercée \\
  d'un mouvement doux et mesuré.\footnote{Le motif de la fleur au
  décolleté se retrouve à la rime~19.}

  Comme dans un berceau de nacre \\
  que pousse la mer et caresse le zéphyr, \\
  peut-être dormait-elle là-bas du souffle \\
  de ses lèvres entrouvertes.

  Oh! Qui, pensai-je, pourrait ainsi \\
  laisser filer le temps! \\
  Oh! Si les fleurs dorment, \\
  quel sommeil si doux!
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{7 [XXVI]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{7.\ Je vais contre mes intérêts en le confessant}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{je pense comme toi qu'une ode est seule bonne}

\begin{verse}[\versewidth]
  Je vais contre mes intérêts en le confessant. \\
  Néanmoins, mon aimée, \\
  je pense comme toi qu'une ode est seule bonne \\
  écrite au dos d'un chèque. \\
  Il ne manquera pas quelque sot qui, en l'entendant, \\
  ne se signe et dise: \\
  \emph{Femme, à la fin du dix-neuvième siècle, \\
    matérielle et prosaïque} Sottises! \\
  Des voix qui font courir quatre poètes \\
  qui se drapent en hiver avec une lyre! \\
  Aboiements des chiens à la lune! \\
  Tu sais et je sais qu'en cette vie, \\
  celui qui \emph{l'écrit} avec génie est très rare, \\
  et qu'avec de l'or, quiconque \emph{fait} de la poésie.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{8 [LVIII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{8.\ Veux-tu éviter l'amertume de la lie de ce nectar délicieux?}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Alors hume-le, approche-le de tes lèvres}

\begin{verse}[\versewidth]
  Veux-tu éviter l'amertume de la lie \\
  de ce nectar délicieux? \\
  Alors hume-le, approche-le de tes lèvres \\
  et écarte-le ensuite.

  Veux-tu que nous gardions un doux \\
  souvenir de cet amour? \\
  Alors aimons-nous aujourd'hui, et demain \\
  disons-nous adieu!\footnote{Le thème de l'amour d'un soir se
  retrouve aux rimes~9 et~73, qui offrent un contraste à l'image
  d'Épinal d'un poète transi d'amour infini.}
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{9 [LV]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{9.\ Dans le tumulte
    discordant de l'orgie}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{---~À rien... --~À rien, et tu pleures? --~J'ai la tristesse}

\begin{verse}[\versewidth]
  Dans le tumulte discordant de l'orgie, \\
  l'écho d'un soupir \\
  caressa mon oreille \\
  comme une note de musique lointaine.

  L'écho d'un soupir que je connais, \\
  formé d'une haleine que j'ai bue, \\
  parfum d'une fleur qui croît cachée \\
  dans un cloître sombre.\footnote{Cette rime contribue au thème de la
  novice hors d'atteinte. Voir les rimes~24 et~59.}

  Mon adorée d'un jour, ma tendre, me dit: \\
  ---~À quoi penses-tu? \\
  ---~À rien... ---~À rien, et tu pleures? \\
  ---~J'ai la tristesse gaie et le vin triste.\footnote{Le thème de l'amour d'un soir se
  retrouve aux rimes~8 et~73, qui offrent un contraste à l'image
  d'Épinal d'un poète transi d'amour infini.}
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{10 [XLIV]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{10.\ Comme dans un livre
    ouvert}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Vois: je suis un homme... et je pleure aussi!}

\begin{verse}[\versewidth]
  Comme dans un livre ouvert, \\
  je lis dans le fond de tes pupilles. \\
  À quoi bon feignent les lèvres \\
  des rires que démentent les yeux?

  Pleure! N'ai honte \\
  de confesser que tu m'aimas un peu. \\
  Pleure! Personne ne nous voit. \\
  Vois: je suis un homme... et je pleure aussi.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{11 [I]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{11.\ Je sais un hymne géant et étrange}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{qui puisse l'enfermer, et c'est à peine, ô ma belle!}

\begin{verse}[\versewidth]
  Je sais un hymne géant et étrange \\
  qui annonce dans la nuit de l'âme\footnote{La «~nuit obscure de
  l'âme~» est une expression de Jean de la Croix. Elle
  désigne l'épreuve de l'absence de Dieu chez le
  mytique. Cf. rime~56.} une aurore, \\
  et ces pages sont de cet hymne \\
  des cadences que l'air dilate dans l'ombre.

  Je voudrais l'écrire, domptant \\
  de l'homme la rebelle langue mesquine, \\
  avec des mots qui soient à la fois \\
  soupirs et rires, couleurs et notes.\footnote{Le narrateur envisage
  ici la synesthésie poétique comme issue pour exprimer
  l'inexprimable «hymne» du premier quatrain. (Bécquer maitrisait le
  dessin et la musique.)}

  Mais vaine est la lutte: il n'est aucune mesure \\
  qui puisse l'enfermer, et c'est à peine, ô ma belle! \\
  si je puis te le conter seul à seul à l'oreille \\
  en tenant tes mains dans les miennes.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{12 [L]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{12.\ Comme le sauvage aux mains malhabiles}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{et, l'idole une fois là, nous sacrifiâmes}

\begin{verse}[\versewidth]
  Comme le sauvage aux mains malhabiles \\
  fait à discrétion un dieu d'un tronc, \\
  et ensuite devant son œuvre s'agenouille, \\
  cela nous le fîmes toi et moi.

  Nous donnâmes forme réelle à un fantôme, \\
  invention ridicule de l'esprit, \\
  et, l'idole une fois là, nous sacrifiâmes \\
  notre amour sur son autel.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{13 [VII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{13.\ Dans l'angle obscur du
    salon}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{comme dorment les oiseaux sur les branches,}

\begin{verse}[\versewidth]
  Dans l'angle obscur du salon, \\
  de son maître peut-être oubliée, \\
  silencieuse et couverte de poussière, \\
  trônait la harpe.

  Que de notes dormaient sur ses cordes, \\
  comme dorment les oiseaux sur les branches, \\
  attendant la main de neige \\
  qui les fait s'envoler!

  Hélas! pensai-je. Que de fois le génie \\
  ainsi dort-il au fond de l'âme, \\
  et attend une voix, comme Lazare, \\
  qui lui dise: \emph{Lève-toi et marche!}
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{14 [XLIX]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{14.\ Parfois je la rencontre
    de par le monde}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Puis point à ma lèvre un autre sourire,}

\begin{verse}[\versewidth]
  Parfois je la rencontre de par le monde \\
  et elle passe près de moi; \\
  et elle passe en souriant, et je dis: \\
  \emph{Comment peut-elle \emph{rire}?}

  Puis point à ma lèvre un autre sourire, \\
  masque de la douleur, \\
  et je pense alors: \emph{Peut-être rit-elle \\
  comme je ris moi-même.}
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{15 [II]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{15.\ \emph{Saeta} qui
    traverse en volant}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{où, tremblante, elle se plantera;}

\begin{verse}[\versewidth]
  \emph{Saeta}\footnote{Courte prière chantée
  depuis les balcons au passage des trônes portant des scènes de la
  Passion du Christ, pendant la Semaine Sainte, principalement en
  Andalousie. L'étymologie est le latin \emph{sagitta},
  signifiant \emph{flèche}, d'où la métaphore qui suit.} qui traverse
  en volant, \\
  lancée au hasard \\
  sans qu'on ne sache \\
  où, tremblante, elle se plantera;

  feuille sèche de l'arbre \\
  emportée par la bourrasque,\footnote{Il pourrait s'agir aussi, au
  sens propre, du \emph{vendaval}, un vent du sud soufflant sur la
  vallée du Guadalquivir, qui traverse Séville, la ville de Bécquer,
  mais la version publiée dans \emph{El Museo Universal} indique
  \emph{huracán} (ouragan), d'où notre choix.} \\
  et on ne devine le sillon \\
  où elle retombera;

  vague géante que le vent \\
  enfle et pousse dans la mer, \\
  et roule et passe, et ne sait \\
  quel rivage elle va cherchant;

  lueur qui, prête à s'éteindre, \\
  brille en ronds tremblants, \\
  et l'on ne sait d'entre-eux \\
  lequel sera le dernier:

  c'est moi\footnote{La longue accumulation d'images de la nature sans
  référent se résout ici.} qui, au hasard, \\
  traverse le monde sans penser \\
  d'où je viens, ni où \\
  mes pas me mèneront.\footnote{Le thème du destin incertain se
  retrouve dans les rimes~60 et~67.}
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{16 [XLII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{16.\ Quand on me le conta, je
    sentis le froid}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Il m'avait rendu service!... Je le remerciai.}

\begin{verse}[\versewidth]
  Quand on me le conta, je sentis le froid \\
  d'une lame d'acier dans les entrailles;\footnote{Le thème de la
  blessure par arme blanche est récurrent chez Bécquer. Voir les
  rimes~1, 28 et~77.} \\
  je m'appuyai contre le mur, et un instant \\
  je perdis la conscience du lieu où j'étais.

  La nuit s'abattit sur mon être; \\
  d'ire et de pitié s'inonda mon âme \\
  et je compris pourquoi on pleure, \\
  et je compris pourquoi on tue!

  Le nuage de douleur passa... Avec peine \\
  je parvins à balbutier de brèves bagatelles.\footnote{L'allitération
  suggère le balbutiement et se trouve dans l'original: \emph{logré
  balbucear breves palabras}.} \\
  Et qui me donna la nouvelle? Un ami fidèle. \\
  Il m'avait rendu un grand service. Je le remerciai.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{17 [LIX]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{17.\ Moi, je sais quel est
    l'objet de tes soupirs}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{pendant que tu éprouves tant et ne sais rien,}

\begin{verse}[\versewidth]
  Moi, je sais quel est l'objet \\
  de tes soupirs; \\
  Moi, je sais la cause de ta douce \\
  et secrète langueur.

  Tu ris? Un jour \\
  tu sauras, petite, pourquoi. \\
  Toi, tu le soupçonnes \\
  et moi je le sais.

  Moi, je sais quand tu rêves \\
  et ce qu'en songe tu vois. \\
  Comme dans un livre je peux lire \\
  sur ton front ce que tu tais.

  Tu ris? Un jour \\
  tu sauras, petite, pourquoi. \\
  Toi, tu le soupçonnes \\
  et moi je le sais.

  Moi, je sais pourquoi tu souris \\
  et pleures à la fois; \\
  moi, je pénètre les recoins mystérieux \\
  de ton âme de femme.

  Tu ris? Un jour \\
  tu sauras, petite, pourquoi. \\
  Pendant que tu éprouves tant et ne sais rien, \\
  moi, qui ne ressens plus rien, je sais tout.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{18 [LXVII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{18.\ Quelle merveille que de
    voir le jour se lever}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{que de bien dormir, et ronfler comme un sous-chantre.}

\begin{verse}[\versewidth]
  Quelle merveille que de voir le jour \\
  se lever, couronné de feu, \\
  et, à son baiser enflammé, \\
  voir briller les vagues et s'incendier l'air!

  Quelle merveille, après la pluie, \\
  dans le soir bleuté de l'automne triste, \\
  que de respirer le parfum \\
  des fleurs humides jusqu'à satiété!

  Quelle merveille, quand la blanche neige \\
  tombe silencieusement en flocons, \\
  que de voir s'agiter les langues rougeâtres \\
  des flammes inquiètes!

  Quelle merveille, après la fatigue, \\
  que de bien dormir, et ronfler comme un
  sous-chantre,\footnote{Officier du chœur, subordonné au chantre.} \\
  et manger, et grossir... Et quel malheur\footnote{Une fameuse
  correction indique l'opposé: «bonheur».} \\
  que cela seulement ne suffise pas!
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{19 [XXII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{19.\ Comment vit encore cette rose que tu as prise}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Comment vit cette rose que tu as prise}

\begin{verse}[\versewidth]
  Comment vit encore cette rose \\
  que tu as prise contre ton cœur?\footnote{Le motif de la fleur au
  décolleté se retrouve à la rime~6.} \\
  Avant de la contempler, \\
  jamais je n'avais vu de fleur sur un volcan.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{20 [LVI]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{20.\ Aujourd'hui comme hier, demain comme aujourd'hui}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Aujourd'hui comme hier, demain comme aujourd'hui,}

\begin{verse}[\versewidth]
  Aujourd'hui comme hier, demain comme aujourd'hui, \\
  et toujours pareil! \\
  Un ciel gris, un horizon éternel, \\
  et marcher... marcher.

  Le cœur battant la mesure \\
  comme une machine stupide;\footnote{Le thème du cœur-machine se
  retrouve à la rime~44.} \\
  l'intelligence obtuse du cerveau \\
  endormie dans un recoin.

  L'âme, dans son ambition du Paradis, \\
  le cherche sans foi. \\
  Fatigue sans objet, vague qui roule \\
  sans savoir pourquoi.

  La voix, d'un ton égal, \\
  chante incessamment le même chant. \\
  La goutte d'eau monotone qui tombe, \\
  et tombe, sans cesse.

  Ainsi vont les jours, filant \\
  les uns après les autres, \\
  aujourd'hui comme hier... et tous \\
  sans plaisir ni douleur.

  Hélas! Parfois je me souviens en un soupir \\
  d'une affliction ancienne. \\
  Amère est la douleur, mais au moins \\
  souffrir est vivre!
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{21 [XXI]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{21.\ Qu'est la poésie?}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Qu'est la poésie! Et toi tu me le demandes?}

\begin{verse}[\versewidth]
  Qu'est la poésie? dis-tu en plantant \\
  dans mes yeux tes yeux bleus. \\
  Qu'est la poésie! Et toi tu me le demandes? \\
  La poésie... c'est toi.\footnote{La rime la plus célèbre du
  recueil. On peut la rapprocher de la rime~39 dans sa recherche d'une
  définition de la poésie, fondée sur l'expression du sentiment
  incarné par les femmes.}
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{22 [XXIII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{22.\ Pour un regard, un monde;}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{que t'offrir pour un baiser!}

\begin{verse}[\versewidth]
  Pour un regard, un monde; \\
  pour un sourire, un ciel; \\
  pour un baiser... j'ignore \\
  que t'offrir pour un baiser!
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{23 [LXXV]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{23.\ Serait-il vrai que,
    quand le sommeil touche nos yeux}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{ce que je sais, c'est que je connais maintes gens}

\begin{verse}[\versewidth]
  Serait-il vrai que, quand le sommeil touche \\
  nos yeux de ses doigts de rose, \\
  l'âme s'enfuit en vol pressé \\
  de la prison qu'elle habite?

  Serait-il vrai que, hôte des brumes, \\
  au souffle ténu de la brise nocturne, \\
  elle monte, ailée, à la région vide \\
  pour en rencontrer d'autres?

  Et là, dévêtue de la forme humaine, \\
  là, les liens terrestres rompus, \\
  elle habite de brèves heures \\
  le monde silencieux de l'idée?

  Et qu'elle rit et pleure, et exècre et aime, \\
  et conserve un visage de douleur et joie, \\
  pareil à celui que laisse un météore \\
  quand il traverse le ciel?

  Moi, je ne sais si ce monde de visions \\
  vit hors de nous ou en nous: \\
  ce que je sais, c'est que je connais maintes gens \\
  que je ne connais pas.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{24 [LXXIV]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{24.\ Les habits défaits, les
    épaules nues}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{je la vis au fond, confuse et blanche.}

\begin{verse}[\versewidth]
  Les habits défaits, \\
  les épaules nues, \\
  deux anges veillaient \\
  sur le linteau doré de la porte.

  Je m'approchai des fers forgés \\
  qui défendent l'entrée \\
  et, des doubles grilles, \\
  je la vis au fond, confuse et blanche.

  Je la vis comme l'image \\
  qui passe en rêverie, \\
  comme un rai de lumière ténu et diffus \\
  qui passe parmi les ténèbres.

  Je sentis mon âme pleine \\
  d'un désir ardent; \\
  comme attire un abîme, ce mystère \\
  vers lui m'entraînait.

  Mais hélas! le regard des anges \\
  semblait me dire: \\
  \emph{Le seuil de cette porte, \\
  seul Dieu le franchit!}\footnote{Cette rime contribue au thème de la
  novice hors d'atteinte. Voir les rimes~9 et~59.}
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{25 [VIII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{25.\ Quand je regarde
    l'horizon bleu}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{et m'inonder de leur lumière, et avec elles}

\begin{verse}[\versewidth]
  Quand je regarde l'horizon bleu \\
  se perdre au lointain, \\
  au travers d'une gaze de poussière \\
  dorée et inquiète,

  je crois possible de m'arracher \\
  du sol misérable \\
  et flotter avec la brume dorée \\
  en atomes légers, \\
  défait comme elle.

  Quand je vois de nuit, dans le fond \\
  obscur du ciel, \\
  trembler les étoiles comme d'ardents \\
  iris de feu,

  je crois possible de m'envoler \\
  là où elles brillent, \\
  et m'inonder de leur lumière \\
  et, en un feu qui a pris, \\
  me fondre avec elles en un baiser.

  Sur la mer de doute où je vogue, \\
  je ne sais même pas ce que je crois; \\
  pourtant ces désirs me disent \\
  que je porte quelque chose \\
  de divin, ici, en moi.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{26 [XLI]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{26.\ Tu étais l'ouragan et
    moi la haute tour}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{l'un à l'emporter, l'autre à ne pas céder;}

\begin{verse}[\versewidth]
  Tu étais l'ouragan et moi la haute \\
  tour qui défie son pouvoir: \\
  tu devais te fracasser ou m'abattre... \\
  Impossible!

  Tu étais l'océan et moi la roche \\
  dressée qui attend son va-et-vient: \\
  tu devais te briser ou m'arracher... \\
  Impossible!

  Belle, toi; moi, altier; habitués \\
  l'un à l'emporter, l'autre à ne pas céder: \\
  étroite, la sente; inévitable, le choc... \\
  Impossible!\footnote{Cette rime s'inscrit dans le thème dialogique
  «toi et moi» que l'on retrouve dans la rime~33, mais ici avec
  discordance et opposition.}
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{27 [IX]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{27.\ Le zéphyr qui gémit
    faiblement}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{jusqu'à ce que de pourpre et d'or il la nuance;}

\begin{verse}[\versewidth]
  Le zéphyr\footnote{\emph{aura}, dans la poésie espagnole du XIX\ieme{}
  siècle, désignait un vent doux. Nous traduisons parfois par
  \emph{brise}. Voir rimes~5 et~60.} qui gémit faiblement \\
  baise les ondes légères qu'il plisse en jouant; \\
  le soleil baise la nuée à l'occident \\
  jusqu'à ce que, de pourpre et d'or, il la nuance; \\
  la flamme à l'entour du tronc ardent \\
  s'étale en baisant une autre flamme, \\
  et jusqu'au saule pesant, qui se penche \\
  vers la rivière qui le baise, renvoie un baiser.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{28 [XXXVII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{28.\ Je mourrai avant toi}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{je porte le fer avec lequel ta main ouvrit}

\begin{verse}[\versewidth]
  Je mourrai avant toi: caché \\
  dans les entrailles déjà \\
  je porte le fer avec lequel ta main ouvrit \\
  la large blessure mortelle.\footnote{Le thème de la blessure
  par arme blanche est récurrent chez Bécquer. Voir les rimes~1, 16 et~77.}

  Je mourrai avant toi et mon âme, \\
  dans son entêtement tenace, \\
  s'assiéra aux portes de la mort, \\
  t'attendant là-bas.

  Avec les heures, les jours; avec les jours, \\
  les années s'envoleront; \\
  et tu frapperas à cette porte enfin... \\
  Qui peut ne pas frapper?

  Puis la terre gardera \\
  tes fautes et ta dépouille, \\
  tu te laveras dans les ondes de la mort \\
  comme dans un autre Jourdain;\footnote{Référence au baptême de Jésus
  par Jean le Baptiste, sauf que ce sont ici les eaux de la mort.}

  là-bas, où le murmure de la vie \\
  va mourir en tremblant, \\
  comme la vague va en silence \\
  expirer sur le rivage;

  là-bas, où le sépulcre qui se ferme \\
  ouvre une éternité, \\
  tout ce que nous deux avons tu \\
  nous devrons en parler, là-bas.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{29 [XIII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{29.\ Tes yeux sont bleus}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{comme un point de lumière irradie une idée,}

\begin{verse}[\versewidth]
  Tes yeux sont bleus et, quand tu ris, \\
  leur clarté suave me rappelle \\
  l'éclat tremblant du matin \\
  qui se reflète dans la mer.

  Tes yeux sont bleus et, quand tu pleures, \\
  les larmes transparentes en eux \\
  me semblent gouttes de rosée \\
  sur une violette.

  Tes yeux sont bleus et, si irradie une idée \\
  comme un point de lumière au fond, \\
  elle paraît une étoile perdue \\
  dans le ciel de l'après-midi.\footnote{Il s'agit de la première rime
  publiée par l'auteur, le \oldstylenums{17}~décembre
  \oldstylenums{1859}, sous le titre: «~Imitación de Byron~», en
  référence à des vers de Lord Byron dans \emph{Hebrew Melodies}
  (\oldstylenums{1815}).}
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{30 [XXXI]}
  \addcontentsline{toc}{section}{30.\ Notre passion fut une tragique saynète}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Notre passion fut une tragique saynète}

\begin{verse}[\versewidth]
  Notre passion fut une tragique saynète \\
  dont l'absurde fable \\
  fait jaillir rires et pleurs, \\
  le comique et le grave confondus.

  Mais le pire de cette histoire fut \\
  qu'à la fin de l'acte, \\
  à elle échurent larmes et rires, \\
  et à moi seulement les larmes.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{31 [XXV]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{31.\ Quand t'enveloppent dans la nuit}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Quand t'enveloppent dans la nuit}

\begin{verse}[\versewidth]
  Quand t'enveloppent dans la nuit\footnote{Le premier don est la
  femme endormie, dont on retrouve la figure à la rime~63.} \\
  les ailes de tulle du sommeil \\
  et que tes cils tendus \\
  imitent des arcs d'ébène,

  pour écouter les battements \\
  de ton cœur inquiet \\
  et sentir ta tête endormie \\
  pencher sur ma poitrine,

  je donnerais, mon amour, \\
  tout ce que je possède: \\
  la lumière, l'air \\
  et la pensée!

  Quand tes yeux se fixent\footnote{Le second don est la femme
  contemplative, dont on retrouve la figure à la rime~17.} \\
  sur un objet invisible \\
  et le reflet d'un sourire \\
  illumine tes lèvres,

  pour lire sur ton front \\
  la pensée secrète \\
  qui passe comme un nuage marin \\
  sur le large miroir,

  je donnerais, mon amour, \\
  tout ce que je désire: \\
  la renommée, l'or, \\
  la gloire, le génie!

  Quand ta langue devient muette,\footnote{Le dernier don est la femme
  qui offre son désir à son amant, le narrateur.} \\
  et ton haleine se presse, \\
  et tes joues s'allument, \\
  et tu entrouvres tes yeux noirs,

  pour voir entre tes cils \\
  briller d'un feu humide \\
  l'étincelle ardente qui jaillit \\
  du volcan des désirs,

  je donnerais, mon amour, \\
  tout ce que en quoi j'espère: \\
  la foi, l'âme, \\
  la terre, le ciel!\footnote{À chaque don de la femme, chacun plus
  précieux, le narrateur offre en échange des biens de plus en plus
  précieux.}
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{32 [LVII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{32.\ Cette carcasse d'os et de peau}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{horribles gravent sur le cœur, si ce n'est au front.}

\begin{verse}[\versewidth]
  Cette carcasse d'os et de peau \\
  se fatigue à la fin de tant promener une tête folle, \\
  et je ne le regrette pas, \\
  car, bien qu'il soit vrai que je ne sois pas vieux,

  de la part de vie qu'il me revient \\
  de la vie du monde, \\
  j'ai fait un tel usage à mes dépens que je jurerais \\
  avoir condensé un siècle en chaque jour.

  Ainsi, si je mourais à l'instant, \\
  je ne pourrais dire que je n'ai vécu; \\
  si le vêtement paraît neuf par dehors \\
  je sais qu'il a vieilli par dedans.

  Il a vieilli, oui; malgré mon étoile! \\
  mon ardeur dolente le dit suffisamment; \\
  c'est qu'il est des douleurs qui gravent sur le cœur \\
  leurs empreintes horribles au lieu du front.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{33 [XXIV]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{33.\ Deux rouges langues de feu}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{deux baisers qui à l'unisson éclatent,}

\begin{verse}[\versewidth]
  Deux rouges langues de feu \\
  qui, enlacées au même tronc, \\
  s'approchent et, en se baisant, \\
  forment une seule flamme;

  deux notes que la main fait jaillir \\
  du luth en même temps, \\
  et qui, dans l'espace, se réunissent \\
  et s'embrassent en harmonie;

  deux vagues qui viennent ensemble \\
  mourir sur une plage \\
  et, en se brisant, se couronnent \\
  d'un panache d'argent;

  deux lambeaux de vapeur \\
  qui s'élèvent du lac, \\
  et, en se joignant dans le ciel, \\
  forment un nuage blanc;

  deux idées qui surgissent de pair, \\
  deux baisers qui éclatent de concert, \\
  deux échos qui se confondent... \\
  ainsi sont nos deux âmes.\footnote{Cette rime s'inscrit dans le
  thème dialogique «toi et moi» que l'on retrouve dans la rime~26,
  mais avec harmonie ici.}
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{34 [XLIII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{34.\ J'écartai la lampe et
    au bord du lit défait je m'assis}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{je me souviens seulement avoir pleuré et maudit,}

\begin{verse}[\versewidth]
  J'écartai la lampe et au bord \\
  du lit défait je m'assis, \\
  muet, sombre, les pupilles immobiles \\
  plantées dans le mur.

  Combien de temps restai-je ainsi? Je ne sais; \\
  quand me quitta l'horrible ivresse de douleur, \\
  la lueur expirait et sur mes balcons \\
  le soleil riait.

  Je ne sais non plus, en de si terribles heures, \\
  à quoi je pensais ou ce qui me traversa; \\
  je me souviens seulement avoir pleuré et maudit, \\
  et avoir vieilli cette nuit-là.\footnote{À rapprocher de la rime~16.}
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{35 [LII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{35.\ Lames géantes qui vous
    brisez en mugissant}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Lames géantes qui vous brisez en mugissant}

\begin{verse}[\versewidth]
  Lames géantes qui vous brisez en mugissant \\
  sur les rivages déserts et lointains: \\
  enveloppé dans le drap d'écumes, \\
  emportez-moi avec vous!

  Rafales d'ouragans qui arrachent \\
  de la grande forêt les feuilles mortes: \\
  entraîné dans l'aveugle tourbillon, \\
  emportez-moi avec vous!

  Nuées de tempête que rompt l'éclair \\
  et qui ornez les orles défaits en feu: \\
  enlevé parmi la brume obscure, \\
  emportez-moi avec vous!

  Emportez-moi, par pitié, là où le vertige \\
  m'arracherait la mémoire et la raison. \\
  Par pitié! J'ai peur de rester \\
  seul à seul avec ma douleur!
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{36 [LIV]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{36.\ Quand nous évoquons à nouveau les heures fugaces du passé}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{et, à nouveau, leurs fleurs s'ouvriront le soir,}

\begin{verse}[\versewidth]
  Quand nous évoquons à nouveau \\
  les heures fugaces du passé, \\
  une larme tremblante brille, \\
  prompte à glisser sur ses cils noirs.

  Et, enfin, elle glisse et tombe comme goutte \\
  de rosée à la pensée que, \\
  tel ce jour pour hier, pour ce jour demain, \\
  tous deux nous soupirerons à nouveau.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{37 [XX]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{37.\ Elle sait, si parfois
    ses lèvres rouges sont brûlées}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{sont brûlées par une atmosphère invisible,}

\begin{verse}[\versewidth]
  Elle sait, si parfois ses lèvres rouges \\
  sont brûlées par une atmosphère invisible, \\
  que l'âme qui peut parler avec les yeux \\
  peut aussi embrasser avec le regard.\footnote{À rapprocher de la rime~43.}
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{38 [LIII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{38.\ Elles reviendront, les
    obscures hirondelles}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{et, à nouveau, leurs fleurs s'ouvriront le soir,}

\begin{verse}[\versewidth]
  Elles reviendront, les obscures hirondelles, \\
  pendre leurs nids à ton balcon \\
  et, à nouveau, avec leurs ailes \\
  elles toqueront aux carreaux en jouant.

  Mais celles qui réfrénaient leur vols \\
  en contemplant ta beauté et mon bonheur, \\
  celles qui apprirent nos noms... \\
  celles-ci ne reviendront pas!

  Ils reviendront, les épais chèvrefeuilles, \\
  escalader les murs de ton jardin, \\
  et, à nouveau, leurs fleurs s'ouvriront le soir, \\
  encore plus belles.

  Mais celles figées par la rosée, \\
  dont nous regardions les gouttes trembler \\
  et tomber comme larmes du jour... \\
  celles-ci ne reviendront pas!

  Ils reviendront, les mots ardents de l'amour \\
  sonner à ton oreille, \\
  ton cœur se réveillera peut-être \\
  de son profond sommeil.

  Mais, muet et absorbé et à genoux, \\
  comme on adore Dieu devant son autel, \\
  comme moi je t'ai aimée..., détrompe-toi, \\
  ainsi personne ne t'aimera plus.\footnote{La plus célèbre des rimes,
  avec la rime~21.}
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{39 [IV]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{39.\ Ne dites pas que, épuisé
    son trésor}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{tant qu'il existera une femme splendide,}

\begin{verse}[\versewidth]
  Ne dites pas que, épuisé son trésor, \\
  faute de sujet, la lyre s'est tue: \\
  il pourrait ne pas y avoir de poètes, \\
  mais toujours il y aura la poésie.

  Tant que les ondes embrasées \\
  de la lumière palpiteront aux baisers, \\
  tant que le soleil vêtira \\
  les nuées déchirées de feu et d'or; \\
  tant que l'air portera en son giron \\
  parfums et harmonies;\footnote{Voir rime~57.} \\
  tant qu'il aura un printemps au monde, \\
  il y aura la poésie!

  Tant que la science échouera à découvrir \\
  la source de la vie, \\
  et qu'en mer ou au ciel il y aura un abîme \\
  qui résiste au calcul; \\
  tant que l'humanité, toujours progressant, \\
  ne saura où elle va; \\
  tant qu'il aura un mystère pour l'homme, \\
  il y aura la poésie!

  Tant que l'on sentira l'âme se réjouir \\
  sans que les lèvres ne rient; \\
  tant que l'on pleurera sans que le sanglot \\
  ne vienne troubler la pupille; \\
  tant que le cœur et la tête \\
  continueront à batailler; \\
  tant qu'il y aura espoirs et souvenirs, \\
  il y aura la poésie!

  Tant qu'il y aura des yeux qui reflètent \\
  les yeux qui les regardent, \\
  tant que répondra la lèvre soupirant \\
  à la lèvre qui soupire; \\
  tant que deux âmes en un baiser \\
  confondues pourront se toucher; \\
  tant qu'il existera une femme splendide, \\
  il y aura la poésie!
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{40 [XXX]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{40.\ Une larme pointait à
    ses yeux}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{je dis encore: \emph{Pourquoi ce jour-là n'avoir rien dit?}}

\begin{verse}[\versewidth]
  Une larme poignait à ses yeux \\
  et une phrase de pardon à mes lèvres; \\
  l'orgueil parla et son pleur s'assécha, \\
  et la phrase sur mes lèvres expira.

  Je vais mon chemin; elle, un autre; \\
  mais en repensant à notre amour mutuel, \\
  je dis encore: \emph{Pourquoi n'ai-je rien dit ce jour-là?} \\
  et elle doit se dire: \emph{Pourquoi n'ai-je pas pleuré?}
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{41 [LX]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{41.\ Ma vie est une friche}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{fleur que je touche s'effeuille.}

\begin{verse}[\versewidth]
  Ma vie est une friche; \\
  fleur que je touche s'effeuille. \\
  Sur mon chemin fatal, \\
  on va semant le mal \\
  pour que moi je le recueille.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{42 [III]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{42.\ Secousse étrange qui
    agite les idées}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{comme au travers d'un tulle,}

\begin{verse}[\versewidth]
  Secousse étrange \\
  qui agite les idées, \\
  comme ouragan qui pousse \\
  les vagues au galop;

  murmure qui dans l'âme \\
  s'élève et va croissant, \\
  comme volcan sourd qui \\
  annonce qu'il va s'embraser;

  silhouettes difformes \\
  d'êtres impossibles; \\
  paysages apparaissant \\
  comme au travers d'un tulle;

  couleurs qui se marient \\
  et imitent dans l'air \\
  les atomes de l'iris \\
  qui nagent dans la lumière;

  idées sans paroles, \\
  paroles insensées; \\
  cadences sans rythme \\
  ni mesure;

  souvenirs et désirs \\
  de ce qui n'existe pas; \\
  transports de joie, \\
  envies de pleurer;

  activité nerveuse \\
  qui erre sans emploi, \\
  sans rênes qui guident \\
  ce cheval ailé;

  folie que l'âme \\
  exalte et enflamme, \\
  ivresse divine \\
  du génie créateur...

  Telle est l'inspiration!

  Voix géante qui ordonne \\
  le chaos dans le cerveau, \\
  et, parmi les ombres, fait \\
  paraître la lumière;

  brillante rêne d'or \\
  qui, puissante, freine \\
  de l'esprit exalté \\
  le coursier volant;\footnote{Allusion à la mythologie grecque, où le
  héros Bellérophon reçoit de la déesse Athéna des rênes d'or pour
  dompter Pégase, le cheval ailé.}

  fil de lumière qui noue \\
  les pensées en gerbes, \\
  soleil qui rompt les nuées \\
  et atteint le zénith;

  main intelligente \\
  qui parvient à réunir \\
  les mots indociles \\
  en un collier de perles;

  rythme harmonieux \\
  qui enserre dans la mesure \\
  les notes fugitives \\
  avec cadence et nombre;

  ciseau qui mord dans le bloc, \\
  modelant la statue, \\
  et la beauté plastique \\
  ajoute à l'idéale;

  atmosphère où tournent \\
  les idées en ordre, \\
  tels des atomes que réunit \\
  une attraction secrète;

  torrent où la fièvre \\
  éteint sa soif; \\
  oasis qui à l'esprit \\
  rend sa vigueur...

  Telle est notre raison!

  Avec ces deux toujours en lutte \\
  et des deux vainqueur, \\
  tant il n'est donné qu'au génie \\
  de les mettre sous le même joug.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{43 [XVI]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{43.\ Si, quand les
    clochettes bleues de ton balcon se bercent}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Si, quand les clochettes bleues de ton balcon}

\begin{verse}[\versewidth]
  Si, quand les clochettes bleues de ton balcon \\
  se bercent, \\
  tu crois qu'en soupirant passe le vent \\
  qui murmure, \\
  sache que, caché parmi les feuilles vertes, \\
  moi je soupire.

  Si, quand résonne confusément derrière toi \\
  une vague rumeur, \\
  tu crois qu'une voix lointaine t'a appelé \\
  par ton nom, \\
  sache que, parmi les ombres qui t'entourent, \\
  moi je t'appelle.

  Si, quand ton cœur craintif se trouble \\
  en pleine nuit, \\
  tu sens sur tes lèvres une haleine \\
  qui embrase, \\
  sache que, bien que invisible à tes côtés, \\
  moi je respire.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{44 [LXXVII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{44.\ Tu dis que tu as un cœur}} \end{center}

\settowidth{\versewidth}{qui, au rythme de son mouvement, fait du bruit.}

\begin{verse}[\versewidth]
  Tu dis que tu as un cœur, et tu le dis \\
  seulement parce que tu sens ses battements. \\
  Ce n'est pas un cœur... C'est une machine\footnote{Le thème du
  cœur-machine se retrouve à la rime~20.} \\
  qui, au rythme de son mouvement, fait du bruit.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{45 [LXI]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{45.\ En voyant mes heures
    lentes de fièvre}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{quand le soleil brillera à nouveau:}

\begin{verse}[\versewidth]
  En voyant mes heures lentes \\
  de fièvre et d'insomnie défiler: \\
  au bord de ma couche, \\
  qui s'assiéra?

  Quand ma main tremblante \\
  se tendra, prête à expirer: \\
  cherchant une main amie, \\
  qui la serrera?

  Quand la mort dépolira \\
  le cristal de mes yeux: \\
  mes paupières encore ouvertes, \\
  qui les clora?

  Quand la cloche sonnera \\
  (si elle sonne à mon enterrement): \\
  une prière en l'entendant, \\
  qui la murmurera?

  Quand mes pâles restes \\
  opprimeront la terre enfin: \\
  sur la fosse oubliée, \\
  qui viendra pleurer?

  Enfin, le jour suivant, \\
  quand le soleil brillera à nouveau: \\
  de mon passage de par le monde, \\
  qui se souviendra?
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{46 [X]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{46.\ Les invisibles atomes de
    l'air alentour palpitent}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Dis-moi...? Silence! C'est l'amour qui passe!}

\begin{verse}[\versewidth]
  Les invisibles atomes de l'air \\
  alentour palpitent et s'enflamment, \\
  le ciel se défait en rayons d'or, \\
  la terre frémit de joie; \\
  j'entends, flottant sur des ondes d'harmonie, \\
  rumeurs de baisers et battements d'ailes, \\
  et mes paupières se closent... Qu'arrive-t-il? \\
  ---~C'est l'amour qui passe!
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{47 [LXV]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{47.\ Vint la nuit et point
    d'asile}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{parvenait le rauque bouillonnement de la multitude,}

\begin{verse}[\versewidth]
  Vint la nuit et point d'asile; \\
  et j'eus soif!... Je bus mes larmes. \\
  Et j'eus faim!... Je fermai mes yeux enflés \\
  pour mourir.

  Étais-je dans un désert? Bien qu'à mon oreille \\
  parvenait le rauque bouillonnement de la multitude, \\
  j'étais orphelin et pauvre. Le monde était \\
  un désert... pour moi!
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{48 [LXXVIII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{48.\ Feignant des réalités
    avec l'ombre vaine}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{comme le Phénix, renaissent}

\begin{verse}[\versewidth]
  Feignant des réalités \\
  avec l'ombre vaine, \\
  l'Espoir va, \\
  devant le Désir.

  Et ses mensonges, \\
  comme le Phénix, renaissent \\
  de ses cendres.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{49 [LXIX]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{49.\ Nous naissons de l'éclair lorsqu'il brille}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{et son éclat perdure encore quand nous mourons:}

\begin{verse}[\versewidth]
  Nous naissons de l'éclair lorsqu'il brille, \\
  et son éclat perdure encore quand nous mourons: \\
  si courte est la vie!

  Nous courons après gloire et amour, \\
  ombres d'un rêve que nous poursuivons: \\
  s'éveiller est mourir!\footnote{Référence à l'œuvre de Calderón de
  la Barca, \emph{La vida es sueño} (la vie est un rêve) (1635).}
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{50 [XVII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{50.\ Aujourd'hui la terre et les cieux me sourient}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{aujourd'hui je l'ai vue..., je l'ai vue et elle m'a regardé}

\begin{verse}[\versewidth]
  Aujourd'hui la terre et les cieux me sourient, \\
  aujourd'hui le soleil atteint le fond de mon âme, \\
  aujourd'hui je l'ai vue..., je l'ai vue et elle m'a regardé... \\
  Aujourd'hui je crois en Dieu!
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{51 [XI]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{51.\ Je suis ardente, je
    suis brune}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{de désirs de jouissance mon âme est pleine.}

\begin{verse}[\versewidth]
  ---~Je suis ardente, je suis brune, \\
  je suis le symbole de la passion; \\
  mon âme est pleine de désirs de jouissance. \\
  Est-ce moi que tu cherches?

  ---~Ce n'est pas toi, non.

  ---~Mon front est pâle, mes tresses d'or; \\
  je peux t'offrir des bonheurs sans fin; \\
  je garde un trésor de tendresse. \\
  Est-ce moi que tu appelles?

  ---~Ce n'est pas toi, non.

  ---~Je suis un songe, fantôme \\
  impossible et vain de brume et lumière; \\
  je suis incorporelle, je suis intangible, \\
  je ne puis t'aimer.

  ---~Oh! viens, toi, viens!
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{52 [XIX]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{52.\ Quand sur ta poitrine
    tu penches un front mélancolique}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Quand sur ta poitrine tu penches}

\begin{verse}[\versewidth]
  Quand sur ta poitrine tu penches \\
  un front mélancolique, \\
  tu me sembles \\
  un lys brisé,\footnote{Voir les rimes~83 et~85.}

  car, en te donnant la pureté, \\
  qui est un symbole céleste, \\
  comme lui te fit Dieu \\
  d'or et de neige.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{53 [XXIX]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{53.\ Sur sa jupe elle tenait
  le livre ouvert}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Je sais seulement que nous nous tournâmes}

\begin{flushright}
  \emph{La bocca mi baciò tutto tremante.}\footnote{Mise en abyme du
  chant V, vers~136, de l'\emph{Enfer} de Dante: «[celui qui ne sera
  plus jamais  séparé de moi] me baisa la bouche tout
  tremblant.». Dans ce passage, Francesca de Remini relate au poète
  comment son amoureux, Paolo Malatesta, la baisa alors qu'ils
  lisaient \emph{Lancelot du Lac}, où Lancelot baise Guenevièvre.} \\
  \textsc{Dante}
\end{flushright}

\begin{verse}[\versewidth]
  Sur sa jupe elle tenait \\
  le livre ouvert, \\
  ses boucles noires \\
  touchaient ma joue:\\
  nous ne voyions pas les lettres, \\
  aucun des deux, je crois, \\
  mais nous gardions \\
  un profond silence. \\
  Combien cela dura? Ni alors \\
  je ne pus le savoir. \\
  Je sais seulement qu'on n'entendait \\
  rien d'autre que l'haleine \\
  pressée qui s'échappait \\
  des lèvres sèches, \\
  je sais seulement que nous nous tournâmes \\
  les deux en même temps, \\
  et nos yeux se trouvèrent, \\
  et retentit un baiser!

  $\ \ \ \ \ \ \ \ \ \star \ \ \ \star \ \ \ \star$

  Le livre était l'œuvre de Dante, \\
  son \emph{Enfer}. \\
  Quand nous y baissâmes les yeux, \\
  je dis, tremblant: \\
  --- Comprends-tu maintenant qu'un poème \\
    tient dans un vers? \\
  Et elle répondit, enflammée: \\
  --- Je le comprends maintenant!
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{54 [XXXVI]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{54.\ Si l'on écrivait dans un livre}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{et si s'effaçait de nos âmes autant}

\begin{verse}[\versewidth]
  Si l'on écrivait dans un livre \\
  l'histoire de nos préjudices, \\
  et si l'on effaçait de nos âmes autant \\
  que l'on effacerait de ses pages... \\
  Je t'aime tant encore: ton amour laissa \\
  sur ma poitrine des traces si profondes \\
  que si tu n'en effaçais qu'une, \\
  je les effacerais toutes!
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{55\footnote{Ce poème ne fut pas publié dans \emph{Obras},
    car probablement considéré comme étant inspiré de la muse
    de l'auteur, Julia Espín, mariée lors de la parution.}}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{55.\ Une femme
    m'a empoisonné l'âme}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Puis-je donner plus que ce que l'on me donna?}

\begin{verse}[\versewidth]
  Une femme m'a empoisonné l'âme, \\
  une autre m'a empoisonné le corps; \\
  aucune des deux ne vint me chercher; \\
  moi, d'aucune des deux je ne me plains.

  Comme le monde est rond, le monde tourne. \\
  Si demain, tournant, ce poison \\
  empoisonne à son tour, pourquoi m'accuser? \\
  Puis-je donner plus que ce que l'on me donna?
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{56 [LXII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{56.\ D'abord une aube
    tremblante et vague}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{puis elle étincelle et croît et se dilate}

\begin{verse}[\versewidth]
  D'abord une aube tremblante et vague, \\
  un rai de lumière inquiète qui coupe la mer; \\
  puis elle étincelle et croît et se dilate \\
  en une ardente explosion de clarté.

  Le foyer brillant est la joie, \\
  l'ombre craintive est la peine; \\
  Hélas! Dans la nuit obscure de mon âme,\footnote{La «~nuit obscure de
  l'âme~» est une expression de Jean de la Croix. Elle
  désigne l'épreuve de l'absence de Dieu chez le
  mytique. Cf. rime~11.} \\
  quand poindra le jour?
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{57 [VI]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{57.\ Comme la brise qui
    rafraîchit le sang}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{chante et cueille des fleurs en passant.}

\begin{verse}[\versewidth]
  Comme la brise qui rafraîchit le sang \\
  sur le champ sombre des batailles, \\
  chargée de parfums et d'harmonies\footnote{Voir deuxième strophe de
  la rime~39.} \\
  dans le silence de la nuit, elle erre;

  symbole de la douleur et de la tendresse, \\
  dans l'horrible drame du barde anglais, \\
  la douce Ophélie,\footnote{Personnage de la pièce de Shakespeare
  \emph{Hamlet}.} la  raison égarée, \\
  chante et cueille des fleurs en passant.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{58 [XXVIII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{58.\ Quand, parmi l'ombre obscure}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{dis-moi: est-ce que je touche et respire}

\begin{verse}[\versewidth]
  Quand, parmi l'ombre obscure, \\
  une voix perdue murmure, \\
  troublant sa triste paix; \\
  si, au fond de mon âme, \\
  je l'entends résonner doucement,

  dis-moi: est-ce le vent virevoltant \\
  qui se plaint, ou bien tes soupirs \\
  me parlent-ils d'amour en passant?

  Quand le soleil à ma fenêtre \\
  brille rouge au matin, \\
  et mon amour évoque ton ombre; \\
  si sur ma bouche je crois sentir \\
  l'impression d'une autre bouche,

  dis-moi: est-ce que je délire aveuglément, \\
  ou bien un baiser m'envoie-t-il ton cœur \\
  dans un soupir?

  Et, dans le jour lumineux \\
  et la pleine nuit noire, \\
  si, dans tout ce qui entoure \\
  mon âme qui te désire, \\
  je crois te sentir et voir,

  dis-moi: est-ce que je touche et respire \\
  en rêve, ou est-ce que, dans un soupir, \\
  tu me donnes ton haleine à boire?
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{59 [LXX]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{59.\ Combien de fois, au
    pied des murs moussus qui la gardent}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Bien que le vent sifflât dans les angles obscurs}

\begin{verse}[\versewidth]
  Combien de fois, au pied des murs \\
  moussus qui la gardent, \\
  n'ai-je entendu la clochette au creux de la nuit \\
  convoquer aux matines?

  Combien de fois la lune argentée traça \\
  ma triste silhouette \\
  jointe à celle du cyprès qui \\
  dépasse les murailles de son verger?

  Quand l'église se drapait d'ombres, \\
  combien de fois n'ai-je vu trembler \\
  l'éclat de la lampe \\
  sur les vitraux de son ogive ajourée?

  Bien que le vent sifflât \\
  dans les angles obscurs de la tour, \\
  je percevais sa voix vibrante et claire \\
  parmi les voix du chœur.\footnote{Cette rime contribue au thème de
  la novice hors d'atteinte. Voir les rimes~9 et~24.}

  Dans les nuits d'hiver, si un poltron \\
  osait traverser la place déserte, \\
  il hâtait son pas \\
  quand il m'apercevait.

  Et il ne manqua pas une vieille qui ne racontât \\
  au matin suivant \\
  que j'étais l'âme \\
  de quelque sacristain mort en pécheur.

  À tâtons, je connaissais les recoins \\
  de l'atrium et de la façade; \\
  les orties qui poussent là-bas \\
  peut-être gardent les empreintes de mes pieds.

  Les hiboux effrayés, qui me suivaient \\
  de leurs yeux de flammes, \\
  finirent par me considérer \\
  comme un bon camarade, avec le temps. \\

  À mon côté, les reptiles sans peur \\
  avançaient en rampant: \\
  je crois que même les saints de granit muets \\
  me saluaient!
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{60 [XV]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{60.\ Voile flottant de brume légère}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Moi, qui dans mon agonie, vers tes yeux}

\begin{verse}[\versewidth]
  Voile flottant de brume légère, \\
  ruban plissé de blanche écume, \\
  rumeur sonore \\
  d'une harpe d'or, \\
  baiser du zéphyr\footnote{\emph{aura}, dans la poésie espagnole du XIX\ieme{}
  siècle, désignait un vent doux. Nous traduisons parfois par
  \emph{brise}. Voir rimes~5 et~27.}, onde de lumière, \\
  tu es cela.

  Toi, ombre aérienne qui t'évanouis \\
  quand je crois enfin te saisir. \\
  Comme la flamme, comme le son, \\
  comme la brume, comme le gémissement \\
  du lac bleu!

  En mer, onde sonore sans rivages; \\
  dans le vide, comète errante, \\
  longue complainte \\
  du vent rauque, \\
  soif perpétuelle de mieux, \\
  je suis cela.

  Moi, qui dans mon agonie, vers tes yeux \\
  tourne mes yeux jour et nuit; \\
  moi, qui, infatigable et dément, \\
  cours après une ombre, la fille ardente \\
  d'une vision!
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{61 [LXVIII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{61.\ Je ne sais ce que j'ai
    rêvé la nuit dernière}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{et, pour la première fois, je sentis en le notant}

\begin{verse}[\versewidth]
  Je ne sais ce que j'ai rêvé \\
  la nuit dernière. \\
  Triste, très triste dû être le rêve, \\
  car, éveillé, l'angoisse perdurait.

  En reprenant corps je notai \\
  l'humidité de l'oreiller \\
  et, pour la première fois, je sentis en le notant \\
  mon âme s'emplir d'un plaisir amer.

  Triste affaire qu'un rêve \\
  qui nous arrache des pleurs; \\
  mais j'ai une joie dans ma tristesse: \\
  je sais qu'il me reste encore des larmes.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{62 [V]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{62.\ Esprit sans nom,
    indéfinissable essence}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{que tapissent de blanches perles,}

\begin{verse}[\versewidth]
  Esprit sans nom, \\
  indéfinissable essence, \\
  je vis avec la vie \\
  sans formes de l'idée.

  Je nage dans le vide, \\
  tremble dans le brasier solaire, \\
  je palpite parmi les ombres \\
  et flotte avec les brumes.

  Je suis la frange d'or \\
  de la lointaine étoile, \\
  je suis de la haute lune \\
  la lumière tiède et sereine.

  Je suis l'ardent nuage \\
  qui ondoie dans le couchant, \\
  je suis de l'astre errant \\
  le sillage lumineux.

  Je suis neige sur les cimes, \\
  je suis feu sur les sables, \\
  onde bleue sur les mers \\
  et écume sur les rivages.

  Dans le luth je suis note, \\
  parfum dans la violette, \\
  flamme fugace dans les tombes \\
  et lierre parmi les ruines.

  Je chante avec l'alouette \\
  et bourdonne avec l'abeille; \\
  j'imite les bruits \\
  qui résonnent en pleine nuit.\footnote{Ce quatrain ne
figure pas dans le manuscrit original, mais dans la publication dans
le journal \emph{El Museo Universal}, page~31, le~\oldstylenums{28}
janvier \oldstylenums{1866} (voir \url{prensahistorica.mcu.es}).}

  Je tonne dans le torrent, \\
  et siffle dans la foudre, \\
  et aveugle dans l'éclair, \\
  et rugis dans la tempête.

  Je ris sur les collines, \\
  susurre dans les herbes hautes, \\
  soupire dans l'onde pure, \\
  et pleure sur les feuilles sèches.

  J'ondule avec les atomes \\
  de la fumée qui s'élève \\
  et monte lentement au ciel \\
  en spirales immenses.

  Des fils dorés \\
  que les insectes suspendent \\
  aux arbres, je me berce \\
  d'une ardente sieste.

  Je cours après les nymphes \\
  qui, dans le courant frais\footnote{La publication dans
le journal \emph{El Museo Universal}, page~31, le~\oldstylenums{28} janvier \oldstylenums{1866}
(voir \url{prensahistorica.mcu.es}) recense: «~le courant inquiet~».} \\
  de la rivière cristalline, \\
  s'ébattent nues.

  Dans des bois de coraux \\
  qui tapissent de blanches perles, \\
  je poursuis dans l'océan \\
  les naïades légères.

  Dans les cavernes concaves \\
  où le soleil ne pénètre jamais, \\
  me mêlant aux gnomes, \\
  je contemple leurs richesses.

  Je cherche des siècles \\
  les traces effacées, \\
  et je sais de ces empires \\
  dont il ne reste même pas le nom.\footnote{Variante dans le journal
  \emph{El Museo Universal}, page~31, le~\oldstylenums{28} janvier \oldstylenums{1866} (voir
  \url{prensahistorica.mcu.es}): «~Je rencontre les traces effacées~/~de ces siècles,~/~dont il ne reste aucun souvenir~/~sur la face du globe.~»}

  Je poursuis en un brusque vertige \\
  les mondes qui voltigent, \\
  et ma pupille embrasse \\
  la création entière.\footnote{Variante dans le journal
  \emph{El Museo Universal}, page~31, le~\oldstylenums{28} janvier \oldstylenums{1866} (voir
  \url{prensahistorica.mcu.es}): «~J'embrasse du regard~/~la création
  entière,~/~et poursuis en un brusque vertige~/~les astres qui voltigent.~»}

  Je sais de ces régions \\
  qu'une rumeur n'atteint pas, \\
  et où d'informes astres \\
  attendent un souffle de vie.

  Je suis sur l'abîme \\
  le pont qui traverse, \\
  et l'échelle inconnue \\
  qui unit le ciel à la terre.\footnote{Variante dans le journal
  \emph{El Museo Universal}, page~31, le~\oldstylenums{28} janvier \oldstylenums{1866} (voir
  \url{prensahistorica.mcu.es}): «~Je suis l'échelle inconnue~/~qui unit
  le ciel à la terre,~/~et ouvre à la pensée~/~un chemin vers d'autres
  sphères.~»}

  Je suis l'anneau invisible \\
  qui assujettit \\
  le monde de la forme \\
  au monde de l'idée.

  Enfin, je suis cet esprit, \\
  essence inconnue,\footnote{Variante dans le journal
  \emph{El Museo Universal}, page~31, le~\oldstylenums{28} janvier \oldstylenums{1866} (voir
  \url{prensahistorica.mcu.es}): «~l'essence du sentiment,~»} \\
  parfum mystérieux \\
  dont le vase est le poète.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{63 [XXVII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{63.\ Éveillée, je tremble à ta vue}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Éveillée, tu regardes et, en regardant, tes yeux}

\begin{verse}[\versewidth]
  Éveillée, je tremble à ta vue; \\
  assoupie, j'ose te regarder;\footnote{On retrouve la figure de la femme endormie à la rime~31.} \\
  c'est pour cela, âme de mon âme, \\
  que je veille pendant que tu dors.

  Éveillée, tu ris et, en riant, tes lèvres \\
  inquiètes me semblent \\
  des éclairs carmins qui serpentent \\
  sur un ciel enneigé.

  Assoupie, un léger sourire plisse \\
  les bords de ta bouche, \\
  suave comme le sillage brillant \\
  que laisse un soleil mourant...

  Dors!

  Éveillée, tu regardes et, en regardant, tes yeux \\
  humides resplendissent \\
  comme la vague bleue dont la crête \\
  est illuminée par un soleil étincelant.

  Au travers de tes paupières, assoupie, \\
  ils déversent un éclat calme, \\
  comme la lueur tiède que répand \\
  une lampe transparente...

  Dors!

  Éveillée, tu parles et, en parlant, \\
  tes paroles vibrantes semblent \\
  une pluie de perles se déversant à torrents \\
  dans une coupe dorée.

  Assoupie, dans le murmure de ton haleine \\
  rythmée et ténue, \\
  j'entends un poème que mon âme \\
  amoureuse comprend...

  Dors!

  J'ai posé une main sur mon cœur \\
  pour que son battement \\
  ne résonne et ne trouble \\
  le calme solennel de la nuit.

  J'ai fermé enfin les persiennes \\
  de ton balcon \\
  pour que le flamboiement fâcheux \\
  de l'aurore n'entre et ne t'éveille...

  Dors!
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{64 [LXIV]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{64.\ Comme l'avare garde son
    trésor, je gardais ma douleur}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Mais aujourd'hui en vain je l'appelle et le Temps,}

\begin{verse}[\versewidth]
  Comme l'avare garde son trésor, \\
  je gardais ma douleur; \\
  je voulais prouver que l'éternel existe \\
  à celle qui me jura un amour éternel.

  Mais aujourd'hui je l'appelle en vain et le Temps, \\
  qui l'épuisa, me dit: \\
  \emph{Ah, boue misérable! Éternellement \\
    tu ne saurais même souffrir!}
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{65 [XXXIV]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{65.\ Muette, elle traverse
      et ses mouvements sont harmonie}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{flamboient d'un nouvel éclat dans ses pupilles.}

\begin{verse}[\versewidth]
  Muette, elle traverse et ses mouvements \\
  sont harmonie silencieuse; \\
  ses pas retentissent et, en retentissant, ils rappellent \\
  la cadence rythmée d'un hymne ailé.

  Elle entrouvre les yeux, ces yeux \\
  aussi clairs que le jour, \\
  et la terre et le ciel, ce qu'ils embrassent, \\
  flamboient d'un nouvel éclat dans ses pupilles.

  Elle rie, et ses éclats de rire ont les notes \\
  de l'eau fugitive; \\
  elle pleure, et chaque larme est un poème \\
  de tendresse infinie.

  Elle a la lumière, elle a le parfum, \\
  la couleur et la ligne, \\
  la forme qui engendre les désirs, \\
  l'expression, source éternelle de poésie.

  Qu'elle est stupide?\footnote{Cet éloge de la beauté plastique
  féminine qui prime se retrouve à la rime~75.} Bah!
  Tant qu'en se taisant \\
  elle garde l'énigme secrète, \\
  toujours vaudra ce que je crois qu'elle tait \\
  plus que ce qu'aucune autre ne me dirait.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{66 [XL]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{66.\ Sa main dans mes mains}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Sa main dans mes mains,}

\begin{verse}[\versewidth]
  Sa main dans mes mains, \\
  ses yeux dans mes yeux, \\
  la tête amoureuse \\
  appuyée sur mon épaule, \\
  Dieu sait combien de fois, \\
  d'un pas paresseux, \\
  nous avons erré ensemble \\
  sous les grands ormes \\
  qui prêtent mystère et ombre \\
  au porche de sa maison. \\
  Et hier..., un an à peine \\
  passé en coup de vent, \\
  avec quelle exquise grâce, \\
  avec quel admirable aplomb, \\
  elle me dit, me présentant  \\
  quelque ami officieux: \\
  \emph{«Je crois qu'en quelque endroit \\
    je vous ai vu.»} Ah! Sots \\
  qui êtes des salons \\
  commères de bon ton \\
  et marchiez là en chasse \\
  de galants imbroglios: \\
  quelle histoire vous avez manquée! \\
  Quelle ambroisie \\
  à dévorer \\
  \emph{sotto voce} en un cercle, \\
  derrière l'éventail \\
  de plumes et d'or!

  $\ \ \ \ \ \ \ \ \ \star \ \ \ \star \ \ \ \star$

  Lune discrète et chaste, \\
  ormes touffus et grands, \\
  murs de sa demeure, \\
  seuils de son porche, \\
  taisez-vous, et que le secret \\
  ne vous abandonne! \\
  Taisez-vous, pour ma part \\
  j'ai tout oublié; \\
  et elle..., elle, il n'y a de masque \\
  semblable à son visage!
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{67 [LXVI]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{67.\ D'où viens-je? Cherche
    le plus horrible et âpre des sentiers}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{des empreintes de pieds ensanglantés}

\begin{verse}[\versewidth]
  D'où viens-je? Cherche le plus \\
  horrible et âpre des sentiers; \\
  des empreintes de pieds ensanglantés \\
  sur la roche dure; \\
  les restes d'une âme en lambeaux \\
  dans les ronces acérées: \\
  ils te diront le chemin \\
  qui conduit à mon berceau.

  Où vais-je? Traverse le plus \\
  sombre et triste des plateaux, \\
  ou une vallée de neiges éternelles \\
  et de brumes mélancoliques. \\
  Où se trouve une pierre solitaire \\
  sans aucune inscription, \\
  où habite l'oubli: \\
  là se trouvera ma tombe.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{68 [LXIII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{68.\ Comme un essaim
    d'abeilles irritées}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{et, l'un après l'autre, ils viennent planter}

\begin{verse}[\versewidth]
  Comme un essaim d'abeilles irritées, \\
  les souvenirs des heures passées \\
  sortent d'un recoin sombre de la mémoire \\
  pour me poursuivre.

  Je veux les chasser. Effort inutile! \\
  Ils m'encerclent, me harcèlent, \\
  et, l'un après l'autre, ils viennent planter \\
  le fin aiguillon qui envenime l'âme.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{69 [XXXIII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{69.\ C'est une question de mots, et pourtant}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{C'est une question de mots, et pourtant}

\begin{verse}[\versewidth]
  C'est une question de mots, et pourtant \\
  ni toi ni moi, jamais, \\
  après ce qui advint, ne conviendra \\
  à qui la faute incombe.

  Quel dommage que l'Amour n'ait \\
  de dictionnaire à consulter \\
  quand l'orgueil est simplement orgueil \\
  et quand il est dignité!
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{70 [LI]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{70.\ Du peu de vie qu'il me
    reste}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{je donnerais volontiers les meilleures années,}

\begin{verse}[\versewidth]
  Du peu de vie qu'il me reste, \\
  je donnerais volontiers les meilleures années \\
  pour savoir ce que tu as raconté \\
  de moi à d'autres.

  Et cette vie mortelle, et de l'éternelle \\
  ce qu'il me revienne ---~s'il m'en revient~--- \\
  pour savoir ce que, seule, \\
  de moi tu as pensé.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{71 [LXXIII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{71.\ On ferma ses yeux
    qu'elle avait encore ouverts}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{D'une horloge on entendait}

\begin{verse}[\versewidth]
  On ferma ses yeux \\
  qu'elle avait encore ouverts, \\
  on couvrit son visage \\
  d'une étoffe blanche, \\
  et d'aucuns sanglotant, \\
  d'autres silencieux, \\
  tous sortirent \\
  de la triste alcôve.

  La lumière, qui flamboyait \\
  dans un vase sur le sol, \\
  projetait sur le mur \\
  l'ombre de la couche, \\
  et parmi cette ombre \\
  on voyait, par intervalles, \\
  se dessiner, rigide, \\
  la forme du corps.

  Le jour s'éveillait, \\
  et à la première lueur, \\
  il réveillait le village \\
  de ses mille bruits. \\
  Devant ce contraste \\
  de vie et mystère, \\
  de lumière et ténèbres, \\
  je pensai un moment:

  \emph{Mon Dieu, oh combien \\
  seuls restent les morts!}

  Sur les épaules on la porta \\
  de la maison à l'église, \\
  et on laissa le cercueil \\
  dans une chapelle. \\
  Là-bas on entoura \\
  sa pâle dépouille \\
  de cierges jaunes \\
  et d'étoffes noires.

  En sonnant des Âmes\footnote{Service nocturne pendant lequel les
  fidèles prient pour les âmes des défunts.} \\
  la dernière cloche, \\
  une vieille acheva \\
  ses ultimes prières; \\
  elle traversa la large nef, \\
  les portes gémirent \\
  et le saint lieu \\
  resta désert.

  D'une horloge, on entendait \\
  le balancier mesuré \\
  et, de quelques cierges, \\
  le crépitement. \\
  Tout était \\
  si craintif et triste, \\
  si obscur et transi, \\
  que je pensai un moment:

  \emph{Mon Dieu, oh combien \\
  seuls restent les morts!}

  La langue de fer \\
  de la haute cloche \\
  lui dédia une volée \\
  d'adieux plaintifs. \\
  Le deuil aux habits, \\
  amis et proches \\
  passèrent en file, \\
  formant le cortège.

  Le pic ouvrit la niche \\
  à une extrémité \\
  de l'ultime asile, \\
  obscur et étroit. \\
  Là, on la coucha \\
  et puis la mura, \\
  et, avec un salut, \\
  le cortège se retira.

  Le pic sur l'épaule, \\
  le fossoyeur, \\
  chantonnant dans sa barbe, \\
  se perdit au loin. \\
  La nuit s'avançait, \\
  le soleil s'était couché; \\
  perdu parmi les ombres, \\
  je pensai un moment:

  \emph{Mon Dieu, oh combien \\
  seuls restent les morts!}

  Dans les longues nuits \\
  de l'hiver glacé, \\
  quand le vent \\
  fait craquer les bois \\
  et la forte averse \\
  fouette les carreaux, \\
  je me souviens parfois \\
  de la pauvre enfant.

  Là-bas la pluie tombe \\
  d'un bruit éternel; \\
  là-bas le souffle de la bise \\
  la combat. \\
  Étendue dans le creux \\
  du mur humide, \\
  peut-être ses os se gèlent \\
  de froid...

  $\ \ \ \ \ \ \ \ \ \star \ \ \ \star \ \ \ \star$

  La poussière retourne-t-elle à la poussière? \\
  L'âme s'envole-t-elle au ciel? \\
  Tout est-il sans âme, \\
  corruption et bourbe? \\
  Je ne sais; mais il y a \\
  quelque chose que je ne m'explique pas, \\
  quelque chose qui, \\
  bien qu'il soit courageux de le faire, \\
  répugne à laisser si tristes, \\
  si seuls, les morts!
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{72 [XIV]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{72.\ Je t'entrevis et l'image de tes yeux persista}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Je sais qu'il est des feux follets la nuit}

\begin{verse}[\versewidth]
  Je t'entrevis et l'image de tes yeux persista, \\
  flottant devant mes yeux \\
  comme la tâche sombre bordée de feu \\
  qui flotte et aveugle si l'on fixe le soleil.

  Et où que je pose le regard \\
  je revois tes iris flamboyer, \\
  mais tu n'es pas là; c'est ton regard, \\
  des yeux, les tiens; rien de plus.

  Dans l'angle de mon alcôve, je les regarde \\
  luire, détachés, fantastiques; \\
  quand je dors, je les sens m'examiner, \\
  grand ouverts sur moi.

  Je sais qu'il est des feux follets la nuit \\
  qui mènent le voyageur à sa perte; \\
  moi, je me sens entraîné par tes yeux, \\
  mais où ils m'entraînent, je ne le sais.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{73 [XXXII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{73.\ Elle passait, irrésistible dans sa splendeur}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{je poursuivis sans me retourner, et pourtant}

\begin{verse}[\versewidth]
  Elle passait, irrésistible dans sa splendeur, \\
  et je lui cédai le pas; \\
  je poursuivis sans me retourner, et pourtant \\
  quelque chose à mon oreille murmura: \emph{«~C'est elle.~»}

  Qui unit le soir au matin? \\
  Je l'ignore: je sais seulement \\
  que lors d'une brève nuit d'été \\
  s'unirent les crépuscules et... \emph{ainsi fut-il}.\footnote{Le
  thème de l'amour d'un soir se retrouve aux rimes~8 et~9, qui offrent
  un contraste à l'image d'Épinal d'un poète transi d'amour infini.}
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{74 [LXXVI]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{74.\ Dans l'imposante nef de
    l'église romane}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{« Oh, quel amour sans paroles que celui de la mort!}

\begin{verse}[\versewidth]
  Dans l'imposante nef \\
  de l'église romane,\footnote{Dans l'original figure \emph{templo bizantino}
  (temple byzantin), mais le \emph{Centro Virtual Cervantes}
  (\url{https://cvc.cervantes.es/obref/rimas/rimas/}), dans son
  commentaire de cette rime, indique que Bécquer, comme beaucoup de
  ses contemporains, utilisait \emph{bizantino} pour dire \emph{románico}
  (roman). Ailleurs, Bécquer utilise très souvent \emph{templo} (temple)
  en lieu de «église» ---~d'où notre traduction.} \\
  je vis la tombe gothique à la lueur \\
  indécise qui tremblait sur les vitraux.

  Les mains sur la poitrine, \\
  et dans les mains un livre, \\
  une belle femme reposait \\
  sur le sarcophage, prodige du ciseau.\footnote{Voir aussi l'image de
  la femme-statue à la rime~75.}

  De son corps abandonné \\
  au doux poids opprimant, \\
  sa couche de granit se pliait \\
  comme de tendre plume et satin. \\

  Son visage gardait le divin éclat \\
  de l'ultime sourire, \\
  comme le ciel garde \\
  du soleil qui meurt le rai fugitif.

  Assis sur le bord \\
  de l'oreiller de pierre, \\
  deux anges, le doigt sur la lèvre, \\
  imposaient silence à l'enceinte.

  Elle ne semblait pas morte: \\
  on l'aurait dit dormant \\
  dans la pénombre des arcs massifs \\
  et contemplant le paradis en songe.

  Je m'approchai \\
  de l'angle sombre de la nef, \\
  du pas retenu de qui vient \\
  au berceau d'un enfant endormi.

  Je la contemplai un moment, \\
  cet éclat tiède, \\
  ce lit de pierre qui offrait \\
  un autre lieu vide proche du mur.

  Dans l'âme s'avivèrent \\
  la soif de l'infini, \\
  le désir de cette vie de la mort, \\
  pour laquelle les siècles sont un instant...

  $\ \ \ \ \ \ \ \ \ \star \ \ \ \star \ \ \ \star$

  Fatigué du combat \\
  dans lequel je lutte, \\
  parfois je me souviens avec envie \\
  de ce recoin obscur et caché.

  De cette femme silencieuse et pâle \\
  je me souviens et dis: \\
  \emph{« Oh, quel amour sans paroles que celui de la mort! \\
    Quel sommeil, celui du sépulcre si calme! »}
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{75 [XXXIX]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{75.\ Pourquoi me le dire?}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Pourquoi me le dire? Je sais: elle est changeante,}

\begin{verse}[\versewidth]
  Pourquoi me le dire? Je sais: elle est changeante, \\
  altière et vaine et capricieuse; \\
  l'eau jaillirait d'une roche stérile \\
  avant que des sentiments ne jaillissent de son âme.

  Je sais qu'en son cœur, nid de serpents, \\
  il n'y a de fibre qui réponde à l'amour; \\
  qu'elle est une statue inanimée...\footnote{Voir aussi l'image de la
  femme-statue à la rime~74.} \\
  mais elle est si belle!\footnote{Cet éloge de la beauté plastique
  féminine qui prime se retrouve à la rime~65.}
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{76 [LXXI]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{76.\ Je ne dormais pas,
    errant dans la limbe}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Je dormis et au réveil je m'exclamai: \emph{«~Quelqu'un}}

\begin{verse}[\versewidth]
  Je ne dormais pas, errant dans la limbe \\
  où les objets changent de forme, \\
  espaces mystérieux qui séparent \\
  la veille du sommeil.

  Les idées, qui en rondes silencieuses \\
  tournaient dans mon cerveau, \\
  bougeaient peu à peu en leur danse \\
  d'un rythme plus lent.

  Les paupières voilaient le reflet \\
  de la lumière qui parvient à l'âme par les yeux, \\
  mais le monde de visions \\
  allumait à l'intérieur une autre lumière.

  À ce moment résonna dans mon oreille \\
  une rumeur comme celle qui, à l'église, \\
  erre confusément quand les fidèles terminent \\
  leurs prières d'un \emph{Amen}.

  Et j'entendis comme une voix fine et triste \\
  qui m'appela de loin par mon nom, \\
  et je sentis une odeur de cierges éteints, \\
  d'humidité et d'encens.

  $\ \ \ \ \ \ \ \ \ \star \ \ \ \star \ \ \ \star$

  La nuit entra et, dans les bras de l'oubli, \\
  je tombai comme une pierre en son sein profond. \\
  Je dormis et au réveil je m'exclamai: \emph{«~Quelqu'un \\
que j'aimais est mort!~»}.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{77 [XLVI]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{77.\ Elle m'a blessé en
    se retirant dans l'ombre}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Elle m'a blessé en se retirant dans l'ombre,}

\begin{verse}[\versewidth]
  Elle m'a blessé en se retirant dans l'ombre, \\
  scellant d'un baiser sa trahison. \\
  Elle se pendit à mon cou et, dans le dos, \\
  elle me brisa le cœur de sang froid.

  Et elle poursuit, joyeuse, son chemin, \\
  heureuse, gaie, impavide; et pourquoi? \\
  Parce que la blessure ne saigne pas, \\
  parce que le mort est debout.\footnote{Le thème de la blessure
  par arme blanche est récurrent chez Bécquer. Voir les rimes~1, 16
  et~28.}
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{78 [XXXV]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{78.\ Ton oubli ne m'admira pas!}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Ton oubli ne m'admira pas! Bien que d'un jour}

\begin{verse}[\versewidth]
  Ton oubli ne m'admira pas, bien que \\
  ta tendresse m'admira bien plus qu'un jour, \\
  car ce qui en moi a de la valeur, \\
  cela... tu ne le soupçonnas même pas.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{79 [XII]}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{79.\ Petite, parce que tes
    yeux sont verts}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Petite, parce que tes yeux}

\begin{verse}[\versewidth]
  Petite, parce que tes yeux \\
  sont verts comme la mer, tu te plains; \\
  verts sont ceux des naïades, \\
  verts les eut Minerve,\footnote{Déesse romaine assimilée au cours de
  l'Histoire à la déesse grecque Athéna qui avait les yeux pers,
  c'est-à-dire une couleur où le bleu domine, par exemple bleu-vert.} \\
  et vertes sont les iris \\
  des houris\footnote{Beautés célestes que le Coran promet au musulman
  dans le paradis d'Allah. Elle ont de grands yeux noirs.} du
  Prophète.

  Le vert est gala et ornement \\
  de la forêt au printemps; \\
  parmi ses sept couleurs, \\
  l'iris brillant l'affiche; \\
  les émeraudes sont vertes, \\
  verte est la couleur de qui espère, \\
  et les ondes de l'océan, \\
  et le laurier des poètes.

  $\ \ \ \ \ \ \ \ \ \star \ \ \ \star \ \ \ \star$

  Ta joue est une rose matinale \\
  couverte de rosée congelée, \\
  où le carmin des pétales \\
  se voit à travers des perles.

  Et pourtant, \\
  je sais que tu te plains \\
  car tu crois que tes yeux \\
  l'enlaidissent: \\
  eh bien ne le crois pas,

  car tes iris humides, \\
  verts et inquiets, \\
  semblent de jeunes feuilles d'amandier \\
  tremblant dans la brise.

  Ta bouche pourpre-rubis \\
  est une grenade entrouverte \\
  qui, à l'été, invite \\
  à éteindre la soif en elle.

  Et pourtant, \\
  je sais que tu te plains \\
  car tu crois que tes yeux
  l'enlaidissent: \\
  eh bien ne le crois pas,

  car, si fâchée, \\
  tes iris scintillent, \\
  tes yeux ressemblent \\
  aux vagues se brisant \\
  sur les rochers cantabriques.

  $\ \ \ \ \ \ \ \ \ \star \ \ \ \star \ \ \ \star$

  Ton front, couronné \\
  de l'or crépu d'une large tresse, \\
  est une cime enneigée où le jour \\
  reflète sa première lueur.

  Et pourtant, \\
  je sais que tu te plains \\
  car tu crois que tes yeux \\
  l'enlaidissent: \\
  eh bien ne le crois pas,

  car parmi les cils blonds, \\
  proche des tempes, ils semblent \\
  des broches d'émeraude et or \\
  haussant une blanche hermine.

  Petite, parce que tes yeux \\
  sont verts comme la mer, tu te plains; \\
  peut-être, si noirs ou bleus \\
  ils devenaient, tu le regretterais.
\end{verse}

\chapter{Autre rimes}

\begin{center}
  \textbf{80}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{80.\ La vie est un songe}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{un songe qui durerait jusqu'à la mort...!}

\begin{verse}[\versewidth]
  La vie est un songe, \\
  mais un songe fébrile qui dure un point; \\
  quand on s'en éveille \\
  on voit que tout est vanité et fumée...

  Si seulement elle était un songe \\
  très long et très profond, \\
  un songe durant jusqu'à la mort... \\
  Je rêverais de mon amour et du tien.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{81}
%  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{81.\ Le soleil peut bien s'ennuager éternellement}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Le soleil peut bien s'ennuager éternellement;}

\poemtitle{Amour éternel}

\begin{verse}[\versewidth]
  Le soleil peut bien s'ennuager éternellement; \\
  la mer s'assécher en un instant; \\
  l'axe de la Terre se rompre \\
  comme un cristal fragile.

  Advienne que pourra! La mort peut bien \\
  me recouvrir de sa crêpe funèbre, \\
  mais jamais ne s'éteindra en moi \\
  la flamme de ton amour.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{82}
  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{82.\ Ton haleine est l'haleine des fleurs}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{et la couleur des roses est ta couleur.}

\poemtitle{Pour Casta}

\begin{verse}[\versewidth]
  Ton\footnote{Casta Esteban Navarro, qui épousa
  l'auteur en 1861.} haleine est l'haleine des fleurs, \\
  ta voix est l'harmonie des cygnes, \\
  ton regard est la splendeur du jour, \\
  et la couleur des roses est ta couleur.

  Tu prêtes vie neuve et espoir \\
  à un cœur pour l'amour déjà mort; \\
  tu croîs de ma vie dans le désert \\
  comme la fleur dans les plateaux.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{83}
%  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{83.\ La goutte de rosée qui dort}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Il lui donne son mystère et sa poésie,}

\poemtitle{La goutte de rosée}

\begin{verse}[\versewidth]
  La goutte de rosée qui dort \\
  dans le calice du lys blanc \\
  est le palais de cristal où \\
  vit le génie heureux de la pureté.\footnote{Voir les rimes~52 et~85.}

  Il lui donne son mystère et sa poésie, \\
  il lui prête son arôme balsamique. \\
  Ah! Que de la lumière au baiser \\
  ne s'évapore cette perle de la fleur!
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{84}
%  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{84.\ Loin, parmi les arbres de la jungle intriquée}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{Désillusion. La lumière que nous avons suivie}

\begin{verse}[\versewidth]
  Loin, parmi les arbres \\
  de la jungle intriquée, \\
  ne vois-tu quelque chose qui brille \\
  et pleure? C'est une étoile.

  On la voit déjà plus proche \\
  briller au portique d'une ermitane,\footnote{Femme ermite.} \\
  comme au travers d'un tulle. \\
  C'est un réverbère.

  La course rapide s'achève ici. \\
  Désillusion. La lumière que nous avons suivie \\
  n'est ni réverbère ni étoile: \\
  c'est une lampe à huile.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{85}
%  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{85.\ Patriarches, qui furent la semence de l'arbre de la foi}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{celui qui est arc-en-ciel de calme dans les tempêtes.}

\poemtitle{À tous les saints (Premier novembre)}

\begin{verse}[\versewidth]
  Patriarches, qui furent la semence \\
  de l'arbre de la foi des siècles lointains, \\
  priez pour nous \\
  le divin vainqueur de la mort.

  Prophètes inspirés, qui déchirèrent \\
  le voile mystérieux de l'avenir, \\
  priez pour nous \\
  celui qui sépara la lumière des ténèbres.

  Âmes candides, Saints Innocents, \\
  qui accrurent le chœur des anges, \\
  priez pour nous \\
  celui qui appela les enfants à son côté.

  Apôtres, qui établirent les fondations \\
  de l'Église dans le monde, \\
  priez pour nous \\
  le dépositaire de la vérité.

  Martyres qui remportèrent leur palme \\
  rouge de sang dans l'arène des cirques, \\
  priez pour nous \\
  celui qui vous donna fortitude dans les combats.

  Vierges semblables au lys, \\
  que l'été vêtit de neige de d'or,\footnote{Voir rimes~52 et~83.} \\
  priez pour nous \\
  celui qui est source et perfection.

  Moines, qui dans le combat de la vie \\
  demandèrent paix au cloître silencieux, \\
  priez pour nous \\
  celui qui est arc-en-ciel de calme dans les tempêtes.

  Docteurs, dont les plumes nous léguèrent \\
  des trésors de vertu et de savoir, \\
  priez pour nous \\
  celui qui est torrent de science intarissable.

  Soldats de l'armée du Christ, \\
  tous Saintes et Saints, \\
  priez celui qui vit et règne parmi nous \\
  pour que nos fautes nous soient pardonnées.
\end{verse}

\bigskip

\begin{center}
  \textbf{86}
%  \addcontentsline{toc}{section}{\emph{86.\ Ce cimetière est solitaire, triste et muet}}
\end{center}

\settowidth{\versewidth}{ses habitants ne pleurent pas}

\poemtitle{Dans l'album de Madame}

\begin{verse}[\versewidth]
  Ce cimetière \\
  est solitaire, triste et muet; \\
  ses habitants ne pleurent pas... \\
  Qu'ils sont heureux, les morts!
\end{verse}

\bigskip

\tableofcontents

\end{document}
